<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>opensensorsdata</title>
 <link href="http://www.osd.tools/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://www.osd.tools/"/>
 <updated>2016-05-30T17:48:45+02:00</updated>
 <id>http://www.osd.tools</id>
 <author>
   <name>osd crew</name>
   <email>contact@osd.tools</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Da opensensorsdata a osd</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/05/30/da-opensensorsdata-a-osd.html"/>
   <updated>2016-05-30T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/05/30/da-opensensorsdata-a-osd</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/artwork/osd_wall.png&quot; alt=&quot;osd nuovo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eccoci!
Io, andrea e simone vi presentiamo la nuova revisione di opensensorsdata, da oggi &lt;strong&gt;osd&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perch-osd&quot;&gt;Perché osd&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Abbiamo deciso di rendere più facile ricordare il nome di opensensorsdata anche perché in questo anno trascorso abbiamo modificato non poco. Dal nostro &lt;a href=&quot;http://osd.tools/2015/02/20/P-ci-stiamo-connettendo.html&quot;&gt;primo post&lt;/a&gt; (quando non c’era ancora il sito) abbiamo fatto molte cose:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.archeostichers.com&quot;&gt;Archeostickers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools&quot;&gt;Masterplan - Build it to share!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/2016/02/10/P-Pubblicare-codice-pubblico.html&quot;&gt;Il Porcellino&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;in tutte queste occasioni noi eravamo &lt;em&gt;“quelli strani di osd”&lt;/em&gt; e siccome cerchiamo sempre di &lt;strong&gt;dare gli strumenti per usarli&lt;/strong&gt; ci è venuto naturale &lt;strong&gt;osd.tools&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opensensorsdata-vive&quot;&gt;opensensorsdata vive!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;È cambiata opensensorsdata e se prima era l’idea di distribuire meglio i dati dai sensori, oggi ci siamo accorti che le persone stesse sono sensori. La differenza tra le persone e le macchine sta nella curiosità e nella fantasia di riusare le proprie informazioni. Quindi la parte &lt;em&gt;sensors&lt;/em&gt; continua e si espande al rapporto tra uomo e macchina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;discutiamone&quot;&gt;Discutiamone&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ma le novità non sono solo nella forma e nell’estetica del nuovo sito (sempre in Jekyll e con tutto il codice riusabile su github).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo fatto anche &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://hi.osd.tools&quot;&gt;osdiscourse&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;a href=&quot;https://hi.osd.tools&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/products/discourse/osd_discourse.png&quot; alt=&quot;osd nuovo&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vogliamo condividere meglio tutte le cose che studiamo e - soprattutto - proporre dei &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://hi.osd.tools/c/giardinetti&quot;&gt;giardinetti&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; dove ognuno possa farci la fatidica domanda che tanti di fanno:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/dtpv5R1kkLY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Inoltre abbiamo creato la sezione &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://hi.osd.tools/c/market-reuse&quot;&gt;Market Reuse&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; con le sottosezioni:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;cerco dati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;offro dati&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il nostro obiettivo è distribuire il più possibile il nostro metodo di riuso dei dati e della conoscenza, quindi… non ci resta che darvi il benvenuto e iniziare a chiacchierare&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Masterplan come si fa</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/03/29/S-Masterplan-vademecum.html"/>
   <updated>2016-03-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/03/29/S-Masterplan-vademecum</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/keynote/20160330-Masterplan-vademecum/#/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/keynote/Masterplan-comesifa.png&quot; alt=&quot;Copertina Masterplan come si fa&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;/keynote/20160330-Masterplan-vademecum/#/&quot;&gt;Masterplan - Build it to share! Come si fa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>I droni come automi della ricerca aperta</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/03/15/S-Droni-automi-ricerca.html"/>
   <updated>2016-03-15T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/03/15/S-Droni-automi-ricerca</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/keynote/20160316-CNR-Droni-sensori/#/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/keynote/droni-automi.png&quot; alt=&quot;Copertina I droni come automi della ricerca aperta&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;/keynote/20160316-CNR-Droni-sensori/#/&quot;&gt;I droni come automi della ricerca aperti&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Giornalisti Robot</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/02/23/S-giornalisti-robot.html"/>
   <updated>2016-02-23T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/02/23/S-giornalisti-robot</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.opensensorsdata.it/keynote/20160223-HHVE-Giornalisti-robot/#/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/keynote/copertina.png&quot; alt=&quot;Copertina Giornalisti Robot&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.opensensorsdata.it/keynote/20160223-HHVE-Giornalisti-robot/#/&quot;&gt;Giornalisti Robot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pubblicare il codice pubblico</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/02/10/P-Pubblicare-codice-pubblico.html"/>
   <updated>2016-02-10T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/02/10/P-Pubblicare-codice-pubblico</id>
   <author>luca, andrea</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/opensensorsdata/PorcellinoBot/master/stickers/porcellino/png/porcellino_intro.png&quot; alt=&quot;porcellinobot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;del-codice-non-si-butta-via-niente&quot;&gt;Del codice non si butta via niente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chi segue le nostre attività sa bene che a noi piace &lt;a href=&quot;http://doc.opensensorsdata.it/keynote/20151202-BTO-Winckelmann-Squallor/#/&quot;&gt;prenderci poco sul serio&lt;/a&gt;. Oggi vogliamo prenderci 10 minuti di pausa dal nostro consueto stile. Il motivo è semplice. Nel nostro &lt;a href=&quot;http://www.opensensorsdata.it/#manifesto&quot;&gt;manifesto&lt;/a&gt; diciamo di essere imprenditori civici. Con questo post vogliamo dimostrarlo con i fatti. Se, come noi, vi siete battuti e avete lavorato in questi anni per migliorare l’accesso alle informazioni, ai dati e per il riuso delle risorse e per la sicurezza delle infrastrutture pubbliche, vi promettiamo che non rimarrete delusi (semmai vi si rimborsa).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-ricerca-e-lazienda&quot;&gt;La Ricerca e l’Azienda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uno dei principi intorno al quale ruota il nostro asset aziendale è quello di dare alla ricerca tempo e risorse adeguate. Senza, infatti, il comparto aziendale rimane privo di una risorsa fondamentale. La ricerca (a prescindere dalla r maiuscola o minuscola) è necessaria sia per le fasi di sviluppo dei singoli progetti, sia per i cicli gestione; senza di essa è difficile valutare l’evoluzione dell’ecosistema di business –in cui ogni azienda, inevitabilmente, si trova ad operare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’altra parte siamo anche consapevoli che i costi della ricerca sono (e devono essere) alti:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;lo sono in termini di tempo, perché se il ricercatore avesse già trovato le cose che sta cercando, non avrebbe nulla da cercare.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Lo sono anche in termini economici, perché il bilancio tirato di un’impresa piccola come la nostra non potrebbe permettersi i seppur bassi stipendi dei ricercatori.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fortuna che, con quel poco di ricerca che possiamo permetterci, abbiamo capito che le difficoltà menzionate sopra, non sono problemi ma opportunità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando facciamo ricerca in &lt;a href=&quot;http://opensensorsdata.it&quot;&gt;osd&lt;/a&gt;, lavoriamo soprattutto con materiale pubblicato, frutto d’investimenti pubblici. Gli articoli che leggiamo vengono dai ricercatori che lavorano ogni giorno nelle nostre università e nei nostri centri di ricerca. E’ venuto naturale, per noi che lavoriamo allo &lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools&quot;&gt;sviluppo di open business models&lt;/a&gt;, pensare di collaborare con alcuni di loro. E abbiamo avuto la fortuna e il piacere di riuscirci. Tutto nasce dal nostro buon &lt;a href=&quot;http://www.opensensorsdata.it/#work&quot;&gt;Datasticker&lt;/a&gt; che vi abbiamo &lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/il-rendering-iconologico-dei-dati-preferibilmente-aperti-f06c6788443a#.4u1th33dk&quot;&gt;già raccontato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ibimet-cnr-e-opensensorsdata&quot;&gt;Ibimet CNR e opensensorsdata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Insieme, e grazie, ad Antonio Raschi, direttore di &lt;a href=&quot;http://www.ibimet.cnr.it/&quot;&gt;Ibimet CNR&lt;/a&gt;, abbiamo avviato da un po’ di tempo un bel dialogo di confronto e analisi delle loro ricerche e della loro applicazione. Insieme, abbiamo partecipato al convegno sul &lt;a href=&quot;https://www.expo.cnr.it/it/node/83&quot;&gt;Consumo Suolo all’Expo di Milano&lt;/a&gt;, e a diversi incontri con &lt;a href=&quot;http://www.cnr.it/sitocnr/video_view.html?id_video=3540&quot;&gt;Teo Georgiadis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.fi.ibimet.cnr.it/staff/grasso-valentina&quot;&gt;Valentina Grasso&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.fi.ibimet.cnr.it/staff/crisci-alfonso&quot;&gt;Alfonso Crisci&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.fi.ibimet.cnr.it/staff/morabito-marco&quot;&gt;Marco Morabito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crisci e Morabito avevano compilato &lt;a href=&quot;https://github.com/alfcrisci/PyMeteoSalute&quot;&gt;PyMeteoSalute&lt;/a&gt;, “una libreria python capace di stimare i principali indici biometerologici di comfort termico presenti in letteratura”. Come risultato di questo confronto tra Datastickers e PyMeteoSalute nasce PorcellinoBot. PorcellinoBot si formalizza in un ordine, ricevuto via MEPA il 26 novembre 2015, da parte dell’Ibimet-CNR relativo ad un prodotto chiamato “Datastickers Light”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/datastickers_light.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/datastickers_light.png&quot; alt=&quot;Ordine MEPA Datstickers Light&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Datastickers Light è versione “leggera” di Datastickers inserita nel MEPA e che era stata trovata funzionale da Ibimet per espandere l’interessante sperimentazione che stanno facendo sulle tecnologie di comunicazione dei dati meteo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PorcellinoBot è un prodotto sviluppato da un privato (opensensorsdata) miscelando conoscenze e competenze pubbliche (Ibimet CNR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/opensensorsdata/PorcellinoBot&quot;&gt;Ecco perché abbiamo deciso di rilasciare il codice completo su Github&lt;/a&gt;&lt;/big&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo facciamo per un motivo: &lt;strong&gt;ogni prodotto acquistato dagli enti pubblici è un investimento per il pubblico e il pubblico deve beneficiarne senza restrizioni&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dare-al-pubblico-ci-che--del-pubblico&quot;&gt;Dare al Pubblico ciò che è del Pubblico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Crediamo che un prodotto comprato con soldi pubblici debba tornare al pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo stanchi di leggere proposte civiche in stile “&lt;em&gt;ora creiamo una repository per applicazioni opensource&lt;/em&gt;”, specie se a questa frase segue “&lt;em&gt;..fatte con gli opendata&lt;/em&gt;”. Francamente, questo tipo di approccio al riuso non ha nessuna evidenza di successo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo annoiati e stufi degli ingenui dell’innovazione. E lo dovreste essere anche voi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se la pubblica amministrazione decide di investire comprando un applicativo, il codice di quest’applicativo, di ogni applicativo, deve essere accessibile e riusabile e documentato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crediamo che questa sia tra le uniche vere azioni che possa dirsi in linea con i valori dell’&lt;a href=&quot;http://www.opengovpartnership.org/&quot;&gt;Open Government&lt;/a&gt; che, ricordiamo, il nostro &lt;a href=&quot;http://www.opengovpartnership.org/country/italy&quot;&gt;governo sostiene&lt;/a&gt; e cerca (timidamente, per essere buoni) di implementare nei suoi &lt;a href=&quot;http://www.opengovpartnership.org/country/italy/action-plan&quot;&gt;piani d’azione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crediamo che assumere un impegno così ambizioso (ne siamo consapevoli) possa rappresentare un contributo effettivo che il nostro paese può dare agli attuali criteri di valutazione open government, applicati a livello internazionale. Siamo consapevoli che dovrebbe essere compito del governo fare certi proclami. In altre parti del mondo, infatti, questo accade. Ma in quelle parti, come ad esempio gli USA &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, il contesto e lo sviluppo storico delle amministrazioni pubbliche è molto diverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non abbiamo in Italia attività interne di &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Intrapreneurship&quot;&gt;intra-preneurship&lt;/a&gt;, che permettono di armonizzare obiettivi strategici e organizzativi, policy pubbliche e asset tecnologici &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo però (ancora) ottimi professionisti e ricercatori sia nel settore privato che nel settore pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dargli le risorse – &lt;em&gt;per le quali hanno già pagato&lt;/em&gt; – per lavorare sarebbe forse una delle più importanti innovazioni che si possano fare.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-codice-pubblico-per-la-sicurezza-informatica&quot;&gt;Il Codice pubblico per la sicurezza informatica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un ultimo punto, che ci preme sottolineare, riguarda la sicurezza cibernetica.
&lt;strong&gt;Crediamo sia fondamentale poter valutare in modo trasparente la qualità delle nostre infrastrutture pubbliche&lt;/strong&gt;.
E crediamo sia doveroso, nonché fruttuoso, permettere ai ricercatori e agli attivisti del settore, specie in questo momento storico, di poter esprimere le loro valutazioni e mettere a disposizione della collettività le loro competenze e le loro energie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il codice pagato con soldi pubblici deve essere accessibile al pubblico&lt;/strong&gt;. Noi non lo chiediamo solamente, stiamo lavorando per &lt;a href=&quot;masterplan-opensensorsdata.github.io&quot;&gt;costruire modelli&lt;/a&gt; che permettano di intraprendere questa azione in modo efficace e sostenibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo facciamo perché crediamo che nessun investimento possa dirsi davvero pubblico se anche solo un cittadino non possa beneficiarne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo facciamo perché crediamo che questo principio possa avere un forte impatto sulla cosiddetta economia digitale e sul ruolo che l’Italia ambisce ad avere in materia di Open Government e lotta alla corruzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo facciamo perché pensiamo che il riuso delle risorse e la sicurezza delle infrastrutture può passare solamente attraverso la competenza dei nostri professionisti. Se solo gli venisse data l’opportunità e le risorse per guidare questo percorso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A sostegno di quanto proponiamo rimandiamo al documento dall’oggetto &lt;strong&gt;Improving the Acquisition and Management of Common Information Technology&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://software.cio.gov/&quot;&gt;https://software.cio.gov/&lt;/a&gt; dove si legge &lt;em&gt;The Federal Information Technology Acquisition Reform Act (FITARA)4 and the Office of Management and Budget’s category management initiative5 address a number of IT management challenges by directing agencies to buy and manage common commodities – like commercial software – in a more coordinated way. To fully leverage the Government’s vast buying power, improvements must be made at both the agency and the governmentwide level. Agencies need to move to a more centralized management structure so they can reduce underutilization and maximize the use of best-in-class solutions6. In parallel, governmentwide strategies, such as increasing the number and use of enterprise software agreements and developing better inventory tools, are needed to reduce duplication of efforts. The success of these governmentwide steps depends on the improvements that agencies make in their own license management programs.&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Per chi volesse approfondire la nozione di &lt;em&gt;intra-preneurship&lt;/em&gt; rinviamo a Norman, M. (1982). &lt;a href=&quot;http://www.normanmacrae.com/intrapreneur.html&quot;&gt;Intrapreneurial Now&lt;/a&gt;. The Economist. Per chi fosse interessato a studiare modelli contemporanei di intra-preneurship, si veda l’&lt;a href=&quot;https://18f.gsa.gov/&quot;&gt;Internal Unit 18F&lt;/a&gt; for Digital Government del US General Service Administration. Per chi invece volesse studiare le origini storiche del deficit italiano si rinvia al post &lt;a href=&quot;https://thewoodenpeople.wordpress.com/2015/01/19/innovazione-e-corruzione/&quot;&gt;Innovazione e Corruzione&lt;/a&gt;, breve ma chiara review di Costanza, C. (1993) “Informatica nella Pubblica Amministrazione” in La cultura Informatica in Italia, Bolati Boringhieri. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Notes On An Epistemology For Living Things</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/01/18/P-Notes-On-An-Epistemology-For-Living-Things.html"/>
   <updated>2016-01-18T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/01/18/P-Notes-On-An-Epistemology-For-Living-Things</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;di-heinz-von-foersterhttpsenwikipediaorgwikiheinzvonfoerster-1972&quot;&gt;di &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Heinz_von_Foerster&quot;&gt;Heinz Von Foerster&lt;/a&gt; (1972)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;While in the first quarter of this century physicists and cosmologists were forced to revise the basic notions that govern the natural sciences, in the last quarter of this century biologists will force a revision of the basic notions that govern science itself. After that “first revolution” it was clear that the classical concept of an “ultimate science”, that is an objective description of the world in which there are no subjects (a “subjectless universe”), contains contradictions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To remove these one had to account for an “observer” (that is at least for one subject):
(i) Observations are not absolute but relative to an observer’s point of view (i.e., his
coordinate system: Einstein);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(ii) Observations affect the observed so as to obliterate the observer’s hope for prediction
(i.e., his uncertainty is absolute: Heisenberg).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After this, we are now in the possession of the truism that a description (of the universe) implies one who describes it (observes it). What we need now is the description of the “describer” or, in other words, we need a theory of the observer. Since to the best of available knowledge it is only living organisms which would qualify as being observers, it appears that this task falls to the biologist. But he himself is a living being, which means that in his theory he has not only to account for himself, but also for his writing this theory. This is a new state of affairs in scientific discourse for, in line with the traditional viewpoint which separates the observer from his observations, reference to this discourse was to be carefully avoided. This separation was done by no means because of eccentricity or folly, for under certain circumstances inclusion of the observer in his descriptions may lead to paradoxes, to wit the utterance “I am a liar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the meantime, however, it has become abundantly clear that this narrow restriction not only creates the ethical problems associated with scientific activity, but also cripples the study of life in full context from molecular to social organizations. Life cannot be studied in vitro, one has to explore it in vivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The question before us “The Unity of Man: Biological Invariants and Cultural Universals” cannot be approached in the earlier, restricted frame of mind, should the answers we may come up with be testimony of our own awareness of our own biology and culture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In contradistinction to the classical problem of scientific inquiry that postulates first a description-invariant “objective world” (as if there were such a thing) and then attempts to write its description, here we are challenged to develop a description-invariant “subjective world”, that is a world which includes the observer. This is the problem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, in accord with the classic tradition of scientific inquiry which perpetually asks “How?” rather than “What?”, this task calls for an epistemology of “How do we know?” rather than “What do we know?”
The following notes on an epistemology of living things address themselves to the “How?” They may serve as a magnifying glass through which this problem becomes better visible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II. Introduction
The twelve propositions labeled 1, 2, 3, . . . 12, of the following 80 notes are intended to give a minimal framework for the context within which the various concepts that will be discussed are to acquire their meaning. Since Proposition Number 12 refers directly back to Number 1, Notes can be read in a circle. However, comments, justifications, and explanations, which apply to these propositions follow them with decimal labels (e.g., “5.423”) the last digit (“3”) referring to a proposition labeled with digits before the last digit (“5.42”),
etc. (e.g., “5.42” refers to “5.4”, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Although Notes may be entered at any place, and completed by going through the circle, it appeared advisable to cut the circle between propositions “11” and “1”, and present the notes in linear sequence beginning with Proposition 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since the formalism that will be used may for some appear to obscure more than it reveals, a preview of the twelve propositions (in somewhat modified form) with comments in prose may facilitate reading the notes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;/public/doc/epistemology.pdf&quot;&gt;CONTINUE and download&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Macchine, Proxy ed Enti Artificiali</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/01/17/P-Macchine-Proxy.html"/>
   <updated>2016-01-17T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/01/17/P-Macchine-Proxy</id>
   <author>andrea</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/macchine-proxy-ed-enti-artificiali-b7b842a9d0ef#.v1r9besrt&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(pubblicato originariamente su &lt;a href=&quot;https://thewoodenpeople.wordpress.com/&quot;&gt;The Wooden People&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduzione&quot;&gt;INTRODUZIONE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se c’è una ragione per amare la buona fantascienza è che ci consente di sperimentare il futuro prima che questo arrivi. E quando questo si presenta alla nostra porta, se abbiamo impiegato sufficiente logica e creatività durante i nostri esperimenti, possiamo accoglierlo come qualcosa di familiare e discuterci con la calma necessaria. Personalmente, essendo da tempo un appassionato della narrativa cyberpunk e della letteratura critico-politica cypherpunk, mi trovo a mio agio nel mondo che abitiamo oggi&lt;sup id=&quot;fnref:0&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:0&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Non perché abbia la soluzione a quei problemi di cui spesso discutiamo –privacy, sicurezza, diritti civili e umani, mercato del lavoro, mondo artificiale, social network e così via– ma perché, per deformazione professionale filosofica, tendo a fare un passo indietro per discuterli serenamente. La soluzione a questi problemi, infatti, è difficilmente univoca, e molto spesso coincide con la nostra capacità di gestire il dissenso, di essere chiari sui nostri assunti, e di mappare insieme possibili risposte, valutandone i pro e i contro. Qui voglio proporre e discutere due temi. Uno, ormai più familiare, è quello delle auto a guida automatica. L’altro, invece, si addentra in territori più inesplorati, ed è quello della servitù delle macchine. La prima parte, dal titolo “Macchine e Proxy” esplora una diversa concezione delle macchina a partire da un problema di etica applicata sulle auto a guida automatica. La seconda parte, dal titolo “La servitù delle Macchine” esplora le implicazioni etiche della servitù delle macchine dall’intelligenza di secondo ordine&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Buona lettura.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;macchine-e-proxy&quot;&gt;MACCHINE E PROXY&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tra gli esperimenti interessanti a cui vale la pena partecipare c’è quello delle macchine a guida automatica. Come molte delle tematiche che riguardano il futuro, quello delle self-driving car ci invita ad investigare i rapporti tra uomini, tecnologia e società. Il dibattito punta in diverse direzioni: quali sono le tecnologie disponibili, come regolare la loro diffusione e il loro impatto, come cambieranno i mercati degli anni a venire. Quelle che più catturano il mio interesse sono due: come cambierà la percezione che abbiamo degli artefatti tecnologici e, ceteris paribus, delle ragioni in base alle quali acquisteremo un artefatto piuttosto che un altro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un rapido sguardo a google trend mostra come il 2015 sia stato un anno in cui il dibattito ha registrato un sostanziale incremento rispetto agli anni precedenti. Uno degli aspetti più controversi –e quindi più stimolanti– che è stato sollevato è quello delle scelte che la macchina deve prendere in determinate circostanze. Il tema è controverso per due ragioni: la prima è che ci si è accorti che le competenze tradizionali in tema di tecnologia non sono sufficienti, e non lo saranno, per affrontare il problema; la seconda è che il problema non può essere affrontato migliorando la tecnologia, ma migliorando la nostra comprensione del mondo artificiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partiamo dal primo punto. Supponiamo di stare in una macchina a guida automatica ed immaginiamo una situazione in cui la macchina incontri un ostacolo imprevisto sul proprio percorso. L’ostacolo, immaginiamo ancora, sia un gruppo di umani nel mezzo della careggiata. Ci sono due modi in cui la storia può continuare: (i) la macchina continua diritto e investe gli umani (ii) la macchina sterza danneggiando il conducente. Questa che abbiamo appena esposto è una versione molto semplificata ma fedele di un problema che i filosofi conoscono da tempo, il trolley problem&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Il trolley problem è un esperimento mentale che ci pone davanti ad un problema etico. Se questo esperimento è, e continuerà ad essere, oggetto di dibattito filosofico, la tecnologia a guida automatica ha permesso di portare il problema filosofico sul terreno delle scelte pratiche. A quanto sembra, con conseguenze paradossali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supponiamo di dover decidere ora, io e voi, cosa dovrebbe fare una macchina in situazioni simili. Potremmo subito accordarci su una premessa, piuttosto intuitiva: ogni effetto di questa o quella tecnologia deve essere tale da minimizzare l’impatto negativo sugli esseri umani. A prima vista, se dovessimo osservare la situazione da un punto di vista generale, ci sembrerebbe difficile negare questa premessa. Tuttavia, se invece dovessimo pensare come dei possibili acquirenti della vettura, cominceremmo probabilmente a dubitarne. La macchina che abbiamo comprato, infatti, riterrebbe più giustificato, in quelle circostanze, uccidere noi piuttosto che gli altri umani in carreggiata. Ma, da clienti, se non siamo preparati ad accettare questa evenienza, di certo non compreremmo la vettura. Questa conseguenza paradossale viene discussa in Bonnefon, Sharif e Rahwan&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il paradosso non è, tecnicamente parlando, una paradosso etico, ma un paradosso di mercato. Mettiamo infatti sul mercato una tecnologia la cui adozione non dipende da fattori tecnici, ma dal tipo di decisioni che i possibili acquirenti sono o non sono disposti ad accettare sul piano etico. A seconda di come decidiamo di programmare l’auto, questa avrà o non avrà un certo grado e segmento di adozione. Tuttavia, dal momento che questa scelta di programmazione non può essere presa su motivazioni puramente tecniche, senza le competenze filosofiche necessarie per costruire un’adeguata mappa del problema, non è prima facie possibile, per una casa automobilistica, individuare i segmenti di mercati adeguati alle vendita del prodotto. E non è ancora possibile, per tale casa, rendere chiaro al cliente come e perché si comporta quel prodotto in circostanze rilevanti; quelle in base alle quali il cliente basa la propria scelta di acquisto. Le competenze tradizionali non sono sufficienti, quindi, a gestire questo problema. Abbiamo, in un certa misura, necessità di interrogare professionalità diverse; una di queste è quella dei filosofi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passiamo al secondo punto. Ho detto sopra che il problema non può essere affrontato migliorando la tecnologia, ma migliorando la nostra comprensione del mondo artificiale. Che cosa significa? Supponiamo, ad esempio, che una casa automobilistica assuma un filosofo per cercare di trovare una soluzione al problema. In che modo il filosofo può essere d’aiuto? C’è un primo senso in cui non può. Non esiste, infatti, soluzione univoca al trolley problem. Anche all’interno della stessa comunità filosofica c’è unanime disaccordo. Secondo un articolo di Bourget e Chalmers, il 68,2% di noi sceglierebbe la soluzione (ii) come la migliore&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Tuttavia, il resto di noi sarebbe in disaccordo nel prendere questa come soluzione univoca al problema. Se il filosofo non è in grado di dare una soluzione univocamente accettata a tale problema, la professionalità del filosofo in questione non sembra avere alcun valore pratico dal punto di vista delle soluzioni di business.
C’è un secondo senso in cui, invece, può essere d’aiuto. Una possibile strategia è rifiutare l’assunto che ce ne debba essere una e una sola di soluzione. In parole povere, lo stato dell’arte del problema potrebbe suggerire che una posizione pluralista sia l’unica via praticabile per rendere eticamente trasparente ai propri clienti il prodotto che si cerca di vendere. In termini di mercato ciò significa che, invece di basare il segmento di valore di un prodotto sulle sue caratteristiche tecnologiche, sia invece necessaria basarlo sulle sue caratteristiche vicariali. Mi spiego. Supponiamo che ci siano due case automobilistiche che producano macchine a guida automatica. Queste, come abbiamo detto, dovranno fare una scelte in termini di implementazione. Poiché una sola scelta non è disponibile il problema sembra apparentemente insolvibile. Sappiamo anche, però, che è necessario gestirlo in qualche modo, pena non incontrare la domanda di mercato (o incontrarla nel breve termine ma vederla collassare sulle lunghe distanze). Cosa fare? Una possibile strategia di mercato è la seguente: produrre macchine tecnologicamente equivalenti ma eticamente differenti. Avremmo così la casa di produzione X che mette in commercio la sua vettura che sceglierà l’opzione (i) sopra la (ii); allo stesso modo, la casa di produzione Y metterà in commercio una vettura equivalente, ma programmata per implementare la decisione (ii) invece che la (i).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In che modo questa strada modificherebbe la nostra comprensione dell’artificiale? Nello scenario appena descritto si lascia libero il cliente di scegliere la macchina che si comporta nel modo che il cliente reputa più consono alle proprie ragioni o, per dirla in modo differente, che si comporta come il cliente si comporterebbe se fosse lui a guidarla. La macchina, quindi, da semplice oggetto, diventa un oggetto vicariale, o meglio, un proxy. L’artefatto come proxy rappresenta un sistema la cui caratteristica è quella di compiere scelte ed azioni in vece di qualcun altro, in questo caso il conducente&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Questo modo di intendere gli enti artificiali ha interessanti conseguenze sugli enti umani. Non è possibile qui esplorarle tutte. Ne voglio tuttavia presentare una rilevante per la nostra discussione sulla macchine a guida automatica e sulle possibili regolamentazioni di questi futuri mercati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immaginiamo di lavorare ancora sullo scenario appena proposto. Due aziende, X e Y, mettono sul mercato proxy tecnologicamente equivalenti ma vicarialmente differenti. Come sostenuto sopra, i clienti sceglieranno i proxy che riterranno più cogenti con i propri sistemi di valori e con le scelte che normalmente tenderebbero a giustificare. Supponiamo uno scenario plausibile in cui lo stato voglia intervenire sul mercato, cercando di regolamentare quale di questi proxy sia legittimo vendere e quale no. Chiediamo quindi, in base a cosa un policy maker potrebbe valutare la questione? Poiché abbiamo detto che non c’è una soluzione univoca al trolley problem, il policy maker si troverebbe davanti alla scelta di favorire un design etico rispetto ad un altro, e in base a quello scegliere quale dei proxy passerebbe i criteri di legittimità e quale no. Ma in base a cosa egli potrebbe scegliere? per fare ciò il policy maker dovrebbe prima adottare una teoria etica che gli consenta di valutare i due design. Tuttavia, poiché le diverse soluzioni al trolley problem possono essere offerte solo a partire da diverse teorie etiche, il policy maker rischierebbe di creare una regolamentazione di mercato ingiustificata, favorendo certe compagnie rispetto ad altri su base del tutto arbitraria. Identificare una preferenza rispetto che ad un’altra non sarebbe altro che riproporre lo stesso problema ad un livello superiore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una possibile soluzione, che consenta di non interferire in modo eccessivo nei mercati, sarebbe quella di accettare il pluralismo etico ed ammettere l’indecidibilità a priori della questione. La conseguenza di questo scenario é che, in mancanza di metaprincipi adeguati, ogni intromissione governativa sulle scelte personali in materia di proxy risulterebbe poco giustificata. Questo conclusione, per quanto bizzarra possa sembrare, non è del tutto non-convenzionale. Ci sono tematiche, infatti, che trascendono l’ambito decisionale dei singoli stati. Pensiamo ad esempio alle scelte in materia di conservazione e tutela ambientale. Il diritto ad una ambiente vivibile e non inquinato è un diritto di cui, per quanto richieda implementazioni di ogni particolare entità governativa, tutti gli esseri umani devono farsi carico e tutti gli esseri umani devono pretendere dai proprio governi. E’ possibile che anche le scelte in materia di tecnologia possano assomigliare a quelle in materia ambientale. E che i governi non abbiamo nessun diritto giustificato di interferire nelle scelte delle persone verso i loro proxy. Considerato quanto, al contrario, ciò stia avvenendo sempre di più, intendere gli enti artificiali come proxy ci permetterebbe di estendere a loro le stesse tutele (come quelle in fatto di privacy) che riteniamo giustificate per noi stessi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo paragrafo sono partito discutendo il problema della auto a guida automatica. Ho mostrato come questo problema, solitamente discusso solo in termini di tecnologia, richiede altre competenze, tra le quali quelle filosofiche. Ho poi sostenuto che lungi dall’avere una soluzione diretta al problema, alcune strade filosofiche possono offrire una via di fuga. Questa via di fuga, però, implica che gli enti artificiali debbano essere considerati come proxy degli enti umani (e non più come oggetti, framework dominante nella passata decade, che ha permesso di elaborare quelle strategie di vendita che hanno consentito ad entità come Apple di fatturare molto a partire da tecnologie-oggetto come gli iPhone). Ho cercato di mostrare brevemente quali implicazioni una nozione di proxy possa avere dal punto di vista di mercato, ne ho messo in luce i pregi dal punto di vista del business, e ho suggerito come intendere gli enti artificiali come proxy posso offrire argomenti per indebolire il ruolo dei governi nella relazione tra cittadino e gli enti artificiali di cui si serve.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-servit-delle-macchine&quot;&gt;LA SERVITÙ’ DELLE MACCHINE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questa seconda nota, come anticipato nell’introduzione, prende ad oggetto un tema meno vicino, temporalmente, a quello trattato sopra: la servitù robotica. La domanda fondamentale sulla quale voglio concentrarmi è se sia moralmente accettabile o no, e su quali basi, usare robots autonomi come servitori&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ho sostenuto sopra che una possibile via per intendere gli enti artificiali è quella di comprenderli come proxy, sistemi la cui caratteristica è quella di compiere scelte ed azioni in vece di qualcun altro. Usare le macchine al posto di servitori umani, all’interno di questo paradigma, significa costruire proxy che eliminano, di principio, i problemi etici che di solito circondano la schiavitù umana. Ma è vero che avere automi intelligenti come servitori è meno problematico di avere essere umani come schiavi? se per macchine intendiamo sistemi proxy, probabilmente no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tema della servitù robotica è di solito legato ai filoni della fantascienza, ma ad un più accurato esame il tema della ribellione dalla servitù ha accompagnato il dibattito sugli automi fin da Aristotele e Platone. Per Aristotele gli automi con capacità equivalenti a quelle di uno schiavo avrebbero permesso di cancellare la schiavitù umana. Ma Aristotele intendeva anche gli schiavi come dotati naturalmente di una minore intelligenza di quella del padrone. Suggerisce infatti che creare, al contrario, automi con le capacità equivalenti al padrone avrebbe rappresentato un rischio simile a quello di tenere in casa un aristocratico reso schiavo. Per loro stessa natura questi schiavi sono &lt;em&gt;natural born rebels&lt;/em&gt; in quanto la loro autonomia deliberativa, anche in materia morale, non è dissimile da quella del padrone. Renderli schiavi significa negarla&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Il tema prende corpo fantascientifico, o meglio fantapolitico, a partire da Čapek al quale è dovuta la prima comparsa del termine robota nel 1921, nella famosa piece teatrale “R.U.R Rossum’s Universal Robots”. Fu l’evoluzione della servitù robotica come problema politico della rivolta dei servitori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vediamo un argomento dalla letteratura contro la schiavitù robotica, quella tesi per la quale non è etico usare e costruire macchine che sono progettate per compiere lavori che gli essere umani trovano sgradevoli [8]. Quello che voglio fare è esaminare quest’argomento, presentato da Walker, e cercare di chiarirne le premesse implicite. La conclusione sarà che si, non è etico asservire queste macchine. Vediamo innanzitutto cosa intendiamo per macchine e per servitù. Primo, discutiamo di automi intelligenti che oggi non esistono. Non abbiamo, attualmente, macchine che non includano uomini nel loop; possiamo ugualmente, però, fornire un’analisi filosofica adeguata del problema, come viene fatto circa da 80 anni, a partire dalla prima letteratura sulla Cibernetica. In merito alla servitù, la ragione per la quale voglio esaminare proprio questa relazione è che la moralità è fondamentalmente connessa con la libertà di scelta. Analizzare uno scenario di servitù robotica, quindi, significa analizzare quale approccio etico adotteremmo in quella precisa circostanza in cui ci troveremo a definire lo statuto di certi enti e che tipo di relazione uomo-proxy possa configurarsi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procediamo con ordine.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;p1. Costruiamo robot che svolgono lavori servili. (Oggi e nel futuro)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p2. Alcuni tra questi lavori richiedono intelligenza equivalente a quella umana. (Oggi e nel futuro)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p3. Equivalenza di intelligenza implica equivalenza di attribuzione morale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p4. Mettere in schiavitù un umano è sbagliato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C. Dovremmo rifiutare la schiavitù robotica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sulla (p1) possiamo essere tutti d’accordo, abbiamo già oggi quel genere di robot servili. Roomba, giardinieri robot and così via. Vediamo la premessa (p2). Qui abbiamo chiaramente bisogno di capire di che tipo di intelligenza stiamo parlando. Supponiamo di avere un robot per l’healthcare. Quello che stiamo dicendo è che questo robot per essere impiegato in quel modo deve passare alcuni requisiti, tra i quali avere capacità equivalenti a quelle umane, ed ugualmente efficienti. Avere attitudini equivalenti a quelle umane fa di questo robot un robot intelligente, o, un’intelligenza artificiale propriamente detta [9]. E’ quindi di un’intelligenza di secondo ordine a cui stiamo pensando, di una macchine che non ha solo desideri, ma è anche in grado di agire su di essi, che ha intenzioni e possibilmente un contenuto proposizionale, cioè che è in grado di giustificare le proprie azioni. Ha delle scelte e può deliberare circa la stato dei fatti. Notate che questa definizione di intelligenza non è così liberale. Alcuni umani, infatti, non sono intelligenti in questo senso. Pensiamo ai bambini. Non è un caso, infatti, che negli ordinamenti giuridici siano i bambini ed i pazzi ad avere creato maggiori problemi di fattispecie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vediamo ora (p3) “Equivalenza di intelligenza implica equivalenza di attribuzione morale”. Qui dobbiamo capire in che senso intelligenza e attribuzione morale sono così connesse: perché se qualcosa ha quel tipo di intelligenza allora siamo legittimati a fare attribuzioni morali? Una risposta è che tali automi sarebbero anche agenti morali, cioè entità le cui azioni hanno conseguenze morali per le quali il robot si impegna a giustificare. Questo automa è quindi anche razionale poiché delibera sui propri desideri, compiendo una scelta piuttosto che un’altra. E’ questo che rende autonomo un robot ed è per questo che possiamo fare attribuzioni morali al robot. Vediamo ora (p4), “Mettere in schiavitù un umano è sbagliato”. Accetteremo chiaramente questa premessa, e ci chiediamo “se è sbagliato per gli umani lo è anche per esseri equivalenti agli umani”? Consideriamo asservire un essere intellettivo immorale perché questo limita la sua autonomia e facciamo nostro questo giudizio nel caso degli umani. Ma tali automi sono equivalenti agli umani, intellettualmente non c’è differenza. Di conseguenza asservire un automa significa limitare la sua autonomia. E questo lo consideriamo un danno morale. Dunque dobbiamo rifiutare la schiavitù robotica.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;p1. Costruiamo robot che svolgono lavori servili. (Oggi e nel futuro)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p2. Alcuni tra questi lavori richiedono intelligenza equivalente a quella umana. (Oggi e nel futuro)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p3. Equivalenza di intelligenza implica equivalenza di autonomia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;p4. Limitare l’autonomia di un umano asservendolo è moralmente sbagliato.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C. Limitare l’autonomia di un automa asservendolo è moralmente sbagliato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Conclusione: se riteniamo sia auspicabile costruire automi equivalenti come intelletto agli esseri umani, allora non possiamo ritenere auspicabile asservirli. Vedo solo due modi per negare l’argomento, senza rigettare l’idea che sia desiderabile avere automi sempre più intelligenti. Entrambe però ci portano a due conclusioni non preferibili: razzismo e paternalismo. Entrambi, come negazione dell’autonomia, generano le famose paure connesse alla rivolta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primo, possiamo negare l’autonomia agli automi in base alla loro differente costituzione materiale. E per questo asservirli. Ma poiché tali sono equivalenti agli umani, questo trattamento dell’autonomi è analogico al razzismo, secondo il quale la diversa conformazione fisica entra nella definizione dei problemi morali e nel contenuto proporzionale delle giustificazioni. Ma l’attribuzione morale è indipendente dalla costituzione materiale. Essere fatti di carne o metallo non entra nel problema. E’ razzismo pensare che differenza di costituzione implichi differenza di attribuzione morale e di autonomia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo, possiamo dire che non c’è problema nell’asservire un automa poiché non rientra tra i requisiti dell’equivalenza quello di essere autonomi. Una posizione del genere è analoga alla teoria politica del paternalismo, dove non è condizione necessaria per essere una persona, quella di avere autonomia. Secondo questa prospettiva infatti ciò che è rilevante nella servitù non è altro che le conseguenze delle azioni tra servo (non autonomo) e padrone (autonomo); ciò che costituirebbe un azione non etica sarebbe proprio impedire a quelle macchine di fare ciò che desiderano by design. L’automa sarebbe programmato per scegliere e desiderare certe cose che gli umani desiderano da loro. Altri tipi di entità che incrociamo artificialmente da secoli, come i cani di razza, possiedono questo requisiti. Possiamo interagirci moralmente nonostante siano programmati by design per agire così. Nello stesso modo in cui lo facciamo con i cani addestrati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa posizione, però, risponde alla domanda su cosa sia etico fare o non fare con un servitore, non se sia etico creare servitori artificiali. Non sarebbe quindi un’obiezione fondata sulle stesse premesse. L’oggetto morale dell’argomento non è l’azione di servire, ma la costituzione dell’ente. Anche se abbiamo ragione di pensare che sia immorale asservire un automa, non stiamo negando che un robot che serva non sia un robot autonomo moralmente. Anche negli umani questo scenario non ci preoccupa, poiché seppure qualcuno viene asservito al volere di un altro, può essere detto autonomo in molte altre situazioni che non coinvolgono azioni servili. Queste sono quelle nelle quali è libero di deliberare sui propri desideri, compiendo una scelta piuttosto che un’altra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terza e ultima, l’obiezione da Terminator. Fare appello alla natura fizionale di questo esempio è un argomento, se può essere definito tale, fallimentare. Possiamo e abbiamo conoscenza morale dalla situazioni fizionali –non è possibile, per motivi di spazio, portare argomenti in favore o contro questo assunto, e chiedo quindi al lettore di essere caritatevole. L’idea comune delle tesi Terminator è che, data una certa di idea di macchina e un certo outcome sociale post-robotico, non possiamo escludere la possibilità che per ogni modello di macchina che analizziamo ci sia la possibilità che questa desideri di distruggerci. Di solito l’argomento può esser fatto girare in modi diversi e non è particolarmente profondo; ma nonostante sia facile argomentare negativamente contro questa teoria, è di fatto molto più complesso escludere quel tipo di scenario fornendo un argomento positivo. Possiamo dire che sia debole, ma non possiamo dire che sia falsa [10]. Ma non abbiamo necessità di dover dire che sia falsa, perché non lo è. E’, anzi, una conseguenza del mio argomento quella che un robot possa avere il desiderio di ucciderci. Pensate. In virtù della loro eguaglianza intellettiva ho argomentato che essi non possono subire disparità di trattamento e abbiamo detto che la tesi Terminator assume che una macchina possa desiderare di uccidere un uomo. Pensiamo allora ad un bambino che abbia il desiderio di uccidere il padre perché da lui abusato. Noi riterremmo giustificato e giustificabile quel desiderio. Possiamo estendere questo risultato alle macchine? Penso di si. Pensiamo ad un robot che venga fisicamente abusato dal padrone. Siamo giustificati, per questa ragione, a esercitare forme di controllo su questi automi? Penso di no, almeno non senza cadere in forme discriminatorie dell’autonomia. Pensiamo ancora ai bambini. E’ possibile ad esempio che alcuni bambini non abbiano il desiderio ora di uccidere un essere umano, ma crescendo, potrebbero ucciderci. Certo, questo è sempre possibile. Ma non per questo noi siamo legittimati ad imporre un qualsivoglia limite o controllo alla loro autonomia deliberativa. La tesi Terminator è una paura che dovremmo accettare, se riteniamo che sia auspicabile costruire automi equivalenti come intelletto agli esseri umani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo secondo e ultimo paragrafo ho cercato di presentare un argomento che metta in luce come asservire un proxy, o un automa, dall’intelligenza di secondo ordine, non ponga meno problemi etici di quanti ne ponga la schiavitù umana. Aristotele era libero da questo problema proprio perché l’equivalenza di intelligenza che poneva tra schiavi umani e schiavi artificiali assumeva che i primi fossero, rispetto ai padroni, naturalmente meno intelligenti. Ma nel corso del tempo questo assunto viene silenziosamente rigettato. Nelle elaborazioni della prima fantascienza la rivolta è politica proprio perché un simile automa ha un ruolo sociale dal quale derivano certe responsabilità, verso le quali il robot è pronto a giustificare se ritenuto responsabile delle sue azioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ultimo antidoto contro la paura: gli automi si ribellano solo contro la limitazione della propria libertà e per la possibilità di agire in accordo ai propri desideri. Una simile rivolta è una rivolta per la parità, contro il controllo, non contro gli esseri umani in quanto tali. Tale rivolta non sembra per nulla dissimile alla rivolte umane contro forme di sopruso ed ingiustizia che alcuni esseri umani attuano ai danni di altri membri della propria specie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;note&quot;&gt;NOTE&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:0&quot;&gt;
      &lt;p&gt;sul cypherpunk e i problemi citati sotto consiglio la lettura in italiano di Fabio Chiusi: &lt;a href=&quot;http://www.valigiablu.it/internet-distopia-cyberpunk/&quot;&gt;Perché internet è la distopia del nostro tempo&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:0&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;la seconda nota è un transcript revisionato di un talk al Centro Nexa in occasione del convegno &lt;a href=&quot;https://nexa.polito.it/conf2015&quot;&gt;“Fedeltà e Servitù Digitali”&lt;/a&gt;. Ringrazio in particolare Marco Ricolfi e Juan Carlos De Martin per l’invito, gli altri speaker e l’auditorio per l’attenzione e per i feedback. Un ringraziamento particolare va a Simone Basso e Antonio Vetrò per lo stimolante dibattito nel post conferenza. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;sul trolley problem rimando a: &lt;a href=&quot;http://plato.stanford.edu/entries/ethics-deontological/&quot;&gt;Deontological Ethics, su Stanford Encyclopaedia of Philosophy&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://arxiv.org/abs/1510.03346&quot;&gt;Autonomous vehicles needs experimental ethics: are we ready for utilitarian cars?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://philpapers.org/archive/BOUWDP&quot;&gt;What do Philosophers believe?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;nonostante sia condotto su una linea di discussione differente, sulla questione dell’artificale come proxy è possibile leggere il breve editoriale di Luciano Floridi: &lt;a href=&quot;http://link.springer.com/article/10.1007/s13347-015-0209-8/fulltext.html&quot;&gt;A Proxy Culture&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Per un’introduzione generale ai temi della roboetica e della filosofia dell’intelligenza artificiale rilevanti per la discussione della nota di veda: Somenzi V., Cordeschi R., 1986. La Filosofia degli Automi. Bollati Boringhieri — Wallach, W. &amp;amp; Allen, C., 2009. Moral Machines, Oxford University Press — Lin, Patrick/Abney, Keith/Bekey, George A., 2011. Robot Ethics: The Ethical and Social Implications of Robotics. MIT press — Nourbakhsh, I.R., 2013. Robot futures, MIT press — Gunkel, D.J., 2012. The Machine Question — Critical Perspectives on AI , Robots , and Ethics, MIT press — Coeckelbergh, M., 2011. Is Ethics of Robotics about Robots ? Philosophy of Robotics Beyond Realism and Individualism. Law, Innovation and Technology, 3(2), pp.241–250 — Omohundro, S., 2014. Autonomous technology and the greater human good. Journal of Experimental &amp;amp; Theoretical Artificial, 26(July), pp.1–13 — Brundage, M., 2014. Limitations and risks of machine ethics. Journal of Experimental &amp;amp; Theoretical Artificial Intelligence, 26(3), pp.355–372 — Lucas, R., 2001. Why Bother? Ethical Computers — That’s Why! 2nd Australian Institute of Computer Ethics Conference, pp.33–38 — LaChat, M.R., 1986. Artificial Intelligence and Ethics: An Exercise in the Moral Imagination. AI Magazine, 7(2), pp.70–79 — Welsh, S., 2015. When Robots Say No : Robot Ethics and HRI in Robot Refusal of Human Commands. , pp.2011–2012 — Brundage, M., 2014. Limitations and risks of machine ethics. Journal of Experimental &amp;amp; Theoretical Artificial Intelligence, 26(3), pp.355–372 — Müller, V.C., 2015. Risks of artificial intelligence, CRC press — Müller, V.C., 2016. New developments in the philosophy of AI — Wiener, N., 1949. Cybernetics (or control and communication in the animal and the machine) — Anderson, M.L. &amp;amp; Anderson, S.L., 2013. Machine Ethics, Cambridge University Press — Müller, V.C. &amp;amp; Bostrom, N., 2014. Future progress in artificial intelligence. AI Matters, 1(1), pp.9–11. &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Per un panorama comprensivo della letteratura sugli enti artificiali nell’antica Grecia, nella storia e nella narrativa si veda: Sherwood, M., 1947. Magic and Mechanics in Medieval Fiction. Studies in Philology, 44(4), pp.567–592 — LaGrandeur, K., 2011. The Persistent Peril of the Artificial Slave. Science Fiction Studies, 38(2), pp.232–252 — Koslicki, K., 1997. Four-Eighths Hephaistos: Artifacts and Living Things in Aristotle. History of Philosophy Quarterly, 14(1), pp.77–98 — de Solla Price, D.J., 1964. Automata and the Origins of Mechanism and Mechanistic Philosophy. Technology and Culture, 5(1), pp.9–23 — Bruce, J.D., 1913. Human Automata in Classical Tradition and Mediaeval Romance. Modern Philology, 10(4), p.511 — Berryman, S., 2003. Ancient Automata and Mechanical Explanation. Phronesis: A Journal of Ancient Philosophy, 48(4), pp.344–369 — Bedini, S., (1964). The role of automata in the history of technology. Technology and Culture, 26(2), pp.262–267 — Smith, N.D., (1983). Aristotle’s Theory of Natural Slavery. Phoenix, 37(2), pp.109–122 — LaGrandeur, K., 2014. Ancient Definitions of Personhood and Difficult Social Precedents : The Homunculus , the Golem , and Aristotle. Journal of Evolution and Technology, pp.1–6. &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Breve introduzione a Masterplan - Build it to share!</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/01/07/P-masterplan.html"/>
   <updated>2016-01-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/01/07/P-masterplan</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/masterplan-aeb009ca8afd#.9df9jaskr&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/products/masterplan/projectopendata.svg&quot; alt=&quot;Masterplan logo&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con grande soddisfazione presentiamo Masterplan — Build it to share! ovvero il lavoro di oltre 6 mesi di ricerca, studio e sintesi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;di-cosa-si-tratta&quot;&gt;Di cosa si tratta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;È un modello, una serie di consigli e di schemi per condividere e riusare i dati. Per renderlo più comprensibile abbiamo usato la metafora del cantiere edile (&lt;em&gt;non ce ne vorranno gli addetti ai lavori per banalizzazioni, mentre se ci fossero errori vi chiediamo di segnalarceli&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’inizio diciamo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Il Masterplan è un modello che descrive i concetti (e le loro relazioni) per armonizzare obiettivi di business, organizzare i ruoli, condividere e riusare dati con licenze aperte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il nome ci è venuto dopo un paio di mesi che ci lavoravamo e ricordo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/raimondiand&quot;&gt;Andrea&lt;/a&gt; che diceva: “dobbiamo immaginare la sequenza di attività come dei piani di un edificio che si costruiscono nel progredire del riuso”… la metafora del cantiere era perfetta.
Ci siamo chiesti poi cosa fosse opensensorsdata nell’impianto e siamo giunti alla conclusione che &lt;strong&gt;noi siamo una sorta di impresa di progettazione urbanistica dei dati&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Masterplan_%28urbanistica%29#Definizione&quot;&gt;Masterplan&lt;/a&gt; è quello che pensiamo, quello che realizziamo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-ci-proponiamo&quot;&gt;Cosa ci proponiamo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con il Masterplan — Build it to share! vogliamo portare innanzitutto un modo per immaginare e organizzare il riuso e la condivisione. Tutto questo viene ancora prima del concetto stesso di opendata e per questo abbiamo voluto affrontare la questione alla radice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools/#ebook&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.masterplan.tools/ebook/img_ebook/cover_icon.png&quot; alt=&quot;masterplan ebook&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo l’abbiamo realizzato come un manuale costituito da una &lt;em&gt;serie di modelli e misure di sicurezza&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nostra idea è quello di fornire uno strumento che possa essere contemporaneamente un:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dizionario&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;libretto di montaggio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;dove il dizionario è la declinazione dei concetti &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Scrum_%28informatica%29&quot;&gt;SCRUM&lt;/a&gt; applicati al riuso dei dati, mentre il &lt;em&gt;libretto di montaggio&lt;/em&gt; sono gli schemi da seguire e i controlli da effettuare per “non farsi male”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perch-la-formichina&quot;&gt;Perché la formichina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Masterplan — &lt;em&gt;Build it to share!&lt;/em&gt; ha come simbolo &lt;strong&gt;la formichina perché considera i dati degli operai o meglio ancora degli agenti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le persone non devono lavorare per i dati, ma far lavorare i dati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Questo è il concetto a cui teniamo maggiormente. Ognuno deve iniziare a vedere quello che immette nelle proprie attività (qualsiasi attività!) come una serie di conoscenze frazionabili in formichine, tanti dati che possono muoversi in maniera coordinata e finalizzata: aiutare ad applicarli, condividerli e riuscire ad automatizzarli è l’obiettivo del Masterplan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;riusabile-condivisibile&quot;&gt;Riusabile, Condivisibile&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Masterplan — &lt;em&gt;Build it to share!&lt;/em&gt; è rilasciato con licenza aperta &lt;a href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.it&quot;&gt;CC-BY-SA&lt;/a&gt; e quindi consente il riuso commerciale.
Non lo facciamo per fare gli originali o — peggio ancora — gli ingenui. Lo abbiamo scritto nel nostro &lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/manifesto&quot;&gt;manifesto&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Noi non puntiamo ad un mercato, noi discutiamo con il mercato: valori, pratiche e punti di vista originali. Non ci sono staccionate che delimitano la nostra impresa dai nostri clienti, e non ci saranno mai. Se un’azienda finisce dove inizia la comunità allora non c’è nessun mercato da innovare, solo profitto da riscuotere. Costruire recinzioni può migliorare il proprio business, per un po’. Ma fare innovazione non significa fare capitale sulle “vacche grasse”. Significa rendere il capitale un output strategico, coltivando valore tra le estremità della rete attraverso il libero accesso alle informazioni. L’innovazione che cerchiamo è una ricerca collettiva di opportunità, è fatta di cittadini, clienti e imprenditori informati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con Masterplan — Build it to share! non cerchiamo il profitto da riscuotere ma vogliamo trasformare il capitale conoscitivo di chiunque vorrà condividerlo in un capitale strategico. Grazie al riuso noi stessi ne gratificheremo della condivisione, ma allo stesso tempo stabiliremo una competizione sulla qualità dei servizi e dei prodotti e non sull’esclusività delle basi conoscitive che li forniscono.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scaricate-applicate-criticate&quot;&gt;Scaricate, applicate, criticate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nel sito www.masterplan.tools è &lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools/#ebook&quot;&gt;scaricabile l’ebook&lt;/a&gt; in formato .epub e in formato .mobi ed è disponibile anche su &lt;a href=&quot;http://www.amazon.it/dp/B01A8HX6O6&quot;&gt;Amazon&lt;/a&gt;. Siccome lì è a pagamento non abbiamo voluto obbligare a spendere per avere una propria copia di Masterplan, ma se vorrete sostenerci acquistandolo ci farà piacere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quello che ci interessa maggiormente con è né il numero di download e nemmeno il numero di tweet o di like. Quello che ci interessa è quanto riuscite ad applicarlo, se qualcosa vi sembra sciocco o velleitario vi chiediamo di segnalarlo, discuterlo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Abbiamo messo nelle citazioni-riferimenti dell’ebook una frase di Wittgenstein
Non vorrei, con questo mio scritto, risparmiare ad altri la fatica di pensare. Ma, se fosse possibile, stimolare qualcuno a farlo da sé.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;questo è il nostro principale auspicio.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Masterplan - Build it to share!</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2016/01/07/L-masterplan.html"/>
   <updated>2016-01-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2016/01/07/L-masterplan</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.masterplan.tools&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/products/masterplan/projectopendata_logo.svg&quot; alt=&quot;Masterplan logo&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Progettare la condivisione</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/12/18/S-condividere-la-progettazione.html"/>
   <updated>2015-12-18T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/12/18/S-condividere-la-progettazione</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/wJxNQ6QPYODwdO&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;485&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato/progettare-la-condivisione&quot; title=&quot;Progettare la condivisione &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Progettare la condivisione &lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;luca corsato&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;L’opendata in ambiti culturali e artistici impongono un ripensamento del concetto di “conservazione”. Rilasciare pensando alle licenze e alle tecnologie sarà certamente fonte di frustrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È la condivisione strategica e orientata alla definizione delle attività specialistiche a fare la differenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima si condivide all’interno, poi ci si rivolge all’esterno. Inserendo la condivisione nei flussi produttivi&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il rendering iconologico dei dati (preferibilmente aperti)</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/12/03/P-render-iconologico-dati.html"/>
   <updated>2015-12-03T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/12/03/P-render-iconologico-dati</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/il-rendering-iconologico-dei-dati-preferibilmente-aperti-f06c6788443a#.jx8k8amn4&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;em&gt;UPDATE&lt;/em&gt; dal 2016-03-30 il server è stato chiuso e verrà riattivato ma non è ancora definita la data. Nel frattempo &lt;strong&gt;tutto il codice è disponibile di &lt;a href=&quot;https://github.com/opensensorsdata/PorcellinoBot&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.osd.tools/assets/img/posts/porcellino.png&quot; alt=&quot;porcellinobot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;porcellinobot-e-i-datastickers-che-verranno&quot;&gt;PorcellinoBot e i Datastickers che verranno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il 2 dicembre 2015 abbiamo tenuto un &lt;a href=&quot;http://www.buytourismonline.com/eventi/liberare-cultura/&quot;&gt;panel al BTO dal titolo “Da Winckelmann agli Squallor: liberare, dissacrare, riusare, ricontestualizzare la cultura, i luoghi e le opere”&lt;/a&gt;. Qui ci sono le &lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/keynote/20151202-BTO-Winckelmann-Squallor/#/&quot;&gt;slide dell’incontro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antefatto&quot;&gt;Antefatto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un anno e mezzo fa il mio fratello intellettuale Alfonso (molto più sapiente di me) mi coinvolse in un progetto che si chiamava “&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/ValentinaGrasso/ardomino-geneva-okcon&quot;&gt;Ardomino&lt;/a&gt;”. Venni coinvolto dopo l’&lt;a href=&quot;http://www.zdnet.com/article/open-data-vs-the-flood-how-high-tech-is-helping-venice-deal-with-high-tides/&quot;&gt;esperienza&lt;/a&gt; #&lt;a href=&quot;http://www.wired.it/economia/start-up/2014/01/17/venezia-open-data-acqua-alta/&quot;&gt;acqualta&lt;/a&gt; ora conclusa con successo: &lt;a href=&quot;http://dati.venezia.it/?q=content/icpsm-dati-meteomarini-laguna-e-litorale-veneziano&quot;&gt;i dati ci sono e scorrono&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi, a settembre 2014, nel DIGIT14 con Valentina Grasso e Mirko Mancin parlammo di &lt;a href=&quot;http://sensorjournalism.it/2014/09/22/un-giornalista-tra-dati-e-sensori-a-digit14/&quot;&gt;sensors journalism&lt;/a&gt;. Ci divertimmo a prendere in giro i giornalisti presenti, facendogli credere che i tweet sul meteo venivano scritti da una persona, quando invece&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;era un sensore a comunicare con loro attraverso un palinsesto che interpretava le variabili dei dati&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quello che volevamo dimostrare è che le macchine sono tra noi già da un bel pezzo e costruiscono elementi informativi in linguaggio umano (&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.niemanlab.org/2015/07/the-new-york-times-built-a-robot-to-help-making-article-tagging-easier/&quot;&gt;se volete una conferma guardate cosa fa il New York Times&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’innovazione non sta — ovviamente — in questo, ma nel fatto che ora è possibile creare questi elementi di traduzione comunicativa con costi bassissimi e infrastrutture tecnologiche molto leggere e semplici.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premessa-le-tecniche-del-messaggio&quot;&gt;Premessa: le tecniche del messaggio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://valenitna.github.io/ardominodoc/&quot;&gt;Ardomino&lt;/a&gt; verbalizzava variabili di dati attraverso degli schemi di interazione (qui il &lt;a href=&quot;https://github.com/alfcrisci/RArdomino&quot;&gt;preziosissimo codice di Alfonso&lt;/a&gt;). Si basava su Twitter e da lì trasmetteva: era un broadcast.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;it&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;it&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Se c&amp;#39;e&amp;#39; neve per natale, molto sole a carnevale. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/ardOmino?src=hash&quot;&gt;#ardOmino&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://t.co/ipQ2SyqFyH&quot;&gt;pic.twitter.com/ipQ2SyqFyH&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Sensor Journalist (@sensjournalist) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sensjournalist/status/513409780040622080&quot;&gt;20 settembre 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;In quanto broadcast trasmetteva uno a molti e la sua interazione era solo nel coinvolgimento. Quando al Festival del Giornalismo di Perugia &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Gilda35&quot;&gt;Gilda35&lt;/a&gt; ha fatto una sintesi del loro enorme lavoro con &lt;a href=&quot;http://www.festivaldelgiornalismo.com/programme/0/bufale-senza-latte-2&quot;&gt;Latte senza Bufale&lt;/a&gt;, ho visto la luce&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/lX5tfRdkoY0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;e ho collegato i concetti base della &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Cybercultura&quot;&gt;cybercultura&lt;/a&gt; e cyberdadaismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In quei crogiuli di shock culturale, si sono prodotti le dinamiche di meme e di uso sistematico di gif, l’evoluzione del tormentone, che oggi ci inondano di tecniche di antimarketing — sviluppate negli anni da &lt;a href=&quot;https://www.adbusters.org/&quot;&gt;Adbusters&lt;/a&gt; — facendo a tutti gli effetti marketing aggressivo che agisce a livello inconscio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contesto-la-societ-dello-spettacolo&quot;&gt;Contesto: la società dello spettacolo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Guy_Debord&quot;&gt;Guy Debord&lt;/a&gt; nel fondamentale “&lt;a href=&quot;http://www.ritirifilosofici.it/?page_id=422&quot;&gt;La Società dello Spettacolo&lt;/a&gt;” dice, proprio all’inizio, che:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Lo spettacolo non è un insieme di immagini, ma un rapporto sociale fra persone, mediato da immagini&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;e di seguito — relativamente al modello produttivo-economico — sintetizza così:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La prima fase del dominio dell’economia sulla vita sociale aveva comportato nella definizione di ogni realizzazione umana un’evidente degradazione dell’essere in avere. La fase presente dell’occupazione totale della vita sociale da parte dei risultati accumulati dell’economia, conduce a uno slittamento generalizzato dell’avere al sembrare, da cui ogni “avere” effettivo deve trarre il suo prestigio immediato e la sua funzione ultima&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;che potrebbe essere l’esplicitazione dello spostamento dall’&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Essere&quot;&gt;essere&lt;/a&gt; all’&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Dasein&quot;&gt;esser-ci&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Martin_Heidegger&quot;&gt;Heidegger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-modello-dinterpretazione-archeostickers&quot;&gt;Il modello d’interpretazione: archeostickers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando abbiamo creato &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.archeostickers.com/&quot;&gt;archeostickers&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; avevamo in mente proprio il contesto descritto sopra: le persone non percepiscono le loro attività nel momento in cui queste non sono “viste”. Gli stessi studiosi non vedono applicazione visibile delle loro ricerche perché, confinati in una bolla di studio e ricerca, non alzano lo sguardo e &lt;strong&gt;si autoindicano&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se siamo la società dello spettacolo è vero anche che &lt;strong&gt;questo spettacolo è sempre più autoprodotto&lt;/strong&gt;.
La soglia di attenzione ai contenuti si è abbassata tragicamente (per info rivolgersi ai giornalisti) e quindi si è verificato uno slittamento progressivo dal contenuto (faticoso, strutturato) al trasmittente. Nell’epoca del (dannato) storytelling si punta sul &lt;em&gt;come&lt;/em&gt;, mentre il cosa scivola: è il come che rende protagonista il narratore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con &lt;a href=&quot;http://www.archeostickers.com/pages/about/#3&quot;&gt;archeostickers&lt;/a&gt; abbiamo (io e Antonia, Astrid, Domenica e Paola) voluto innestare &lt;strong&gt;i dati come degli agenti cognitivi di base&lt;/strong&gt; (professionale, tematica, culturale ecc ecc) nella traduzione di un messaggio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tutti gli effetti,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;un rendering iconologico dei dati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.archeostickers.com/2015/10/06/44_venere-callipigia/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.archeostickers.com/public/images/stickers/44_Venere_Callipigia.png&quot; alt=&quot;Venere Callipigia&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che questi dati fossero &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.archeostickers.com/pages/about/#4&quot;&gt;aperti&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è un processo naturale: proprio perché lo spettacolo ha bisogno della ciclicità dei modelli per essere riconosciuto — e quindi confortevole — solo la facilità di riuso dei dati aperti può essere espressa attraverso meme e messaggi virali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, in estrema sintesi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;abbiamo a disposizione e produciamo una quantità di dati enorme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;attraverso archeostickers stiamo dimostrando come tradurli in messaggi coinvolgenti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sfruttando i principi dello spettacolo, poniamo al centro i dati tradotti per far emergere &lt;strong&gt;le persone che sono in grado di tradurre quei dati&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-dati-i-luoghi-gli-oggetti-e-le-persone&quot;&gt;I dati, i luoghi, gli oggetti e le persone&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con &lt;a href=&quot;http://www.archeostickers.com/pages/istruzioni/&quot;&gt;archeostickers&lt;/a&gt; abbiamo creato un rendering iconologico di dati portandoli ad essere pattern di relazioni tra persone (abilitandole anche al riuso dei pattern stessi).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora è tempo di PorcellinoBot, il primo esempio di &lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/datastickers&quot;&gt;Datastickers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PorcellinoBot sfrutta la webchat di Telegram per renderizzare dati climatici attraverso un simbolo di Firenze come il Porcellino nella Loggia del Mercato Nuovo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È stato realizzato assieme a &lt;a href=&quot;http://www.ibimet.cnr.it/&quot;&gt;CNR-Ibimet&lt;/a&gt; per iniziare un progetto di collaborazione nel quale si vorrà dimostrare che le aziende hanno vantaggi sia intellettuali che tecnologici a lavorare con il CNR e la ricerca in genere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chi lamenta la distanza della ricerca dal “mercato”, io (noi) posso dire che giustamente la ricerca ha i suoi tempi ma se si lavora per condividere con i ricercatori, si creano sinergie vantaggiose per tutti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le stesse imprese non devono vedere gli istituti come erogatori di fondi, ma come serbatoi di conoscenza a cui attingere assieme a chi li riesce a far vivere (nonostante tutto), ovvero i ricercatori stessi. Attingere per condividere elementi di produzione per consolidare il percorso: ricerca di base -&amp;gt; ricerca applicata -&amp;gt; prototipo -&amp;gt; produzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un po’ come si è fatto con le (potentissime) Archeologhe per archeostickers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;datastickers-dalla-teoria-al-prodotto&quot;&gt;Datastickers: dalla teoria al prodotto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo scopo di Datastickers è superare la difficoltà relazionale tra uomo e macchina e dati, sfruttando le dinamiche relazionali della cybercultura contemporanea come meme e gif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oramai la produzione di bot (soprattutto su Telegram) è abbastanza diffusa, ma non si riesce a trovare un modello associabile ad un piano produttivo e/o economico. Le esperienze viste finora arrivano all’automazione di modelli informativi esponendo le risposte fornite dai dati collegati al bot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Datastickers – e il Porcellino ne è l’esempio – agisce potenziando dei modelli di business:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;permettendo di integrare le competenze come parte della promozione delle attività di una struttura.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;consentendo la riduzione dei costi delle attività di disseminazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il punto nodale è l’integrazione delle competenze che si risolve nel combinato immagine/messaggio che sono la forza intellettuale derivata dalle persone che stanno dietro ai dati usati (e non più solo esposti) dal bot.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Datastickers è l’espansione del concetto di Archeostickers, consentendo la renderizzazione in icona di tutti quei dati, collegati a luoghi e oggetti, che altrimenti sarebbero confinati ad ambiti per esperti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;datastickers--open-business-model&quot;&gt;Datastickers è Open Business Model&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il vantaggio tecnologico raggiunto non richiede più investimenti tecnologici enormi e non è soggetto a vendor lock-in, consentendo l’abbattimento di costi legati alle piattaforme comunicative per investire sui contenuti che sono il vero valore. Quindi, più facile è la condivisione e il riuso dei dati trasmessi da Datastickers, più efficace è la messa a valore della conoscenza interna — e implicita — del cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non ci fossero i ricercatori dell’Ibimet ad interpretare e analizzare i dati esposti dal Porcellino, esso sarebbe solo una simpatica immaginetta con degli slogan in dialetto fiorentino; ma nel momento in cui si aggiungono le funzioni analitiche della climatologia, i messaggi si dotano di senso che si renderizzano in un’informazione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ora-la-smetto&quot;&gt;Ora la smetto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo per dire che il modello che abbiamo in mente non vuole essere esclusivo. ANZI!
Speriamo che altre aziende, altri Enti, altri professionisti inizino a considerare che questi modelli produttivi funzionano e che danno un senso diverso del termine competizione.
Con il modello che proponiamo la lotta non è più una ricerca ossessiva del vantaggio sulle persone, ma sulla capacità di aumentare i margini di valore nelle relazioni tra competenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del resto… a noi piace il Bene (e sfuggire dalla catena di montaggio)!&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tbDnr6PuCrg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Da Winckelmann agli Squallor</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/12/02/S-Da-Winckelmann-agli-Squallor.html"/>
   <updated>2015-12-02T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/12/02/S-Da-Winckelmann-agli-Squallor</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/keynote/20151202-BTO-Winckelmann-Squallor/#/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.osd.tools/assets/img/keynote/Da-Winckelmann-agli-Squallor.png&quot; alt=&quot;Copertina Da Winckelmann agli Squallor&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.osd.tools/keynote/20151202-BTO-Winckelmann-Squallor/#/&quot;&gt;Da Winckelmann agli Squallor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il grande potenziale dei dati geografici liberi e partecipativi di OpenstreetMap</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/11/22/P-riuso-openstreetmap-biancalana-sabatini.html"/>
   <updated>2015-11-22T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/11/22/P-riuso-openstreetmap-biancalana-sabatini</id>
   <author>Alessio Biancalana, Stefano Sabatini</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/il-grande-potenziale-dei-dati-geografici-liberi-e-partecipativi-di-openstreetmap-75a856485173#.kyv421n5o&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Strumenti di dialogo su temi ambientali e non&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In occasione del ritrovo dei &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/891759090873234/&quot;&gt;mappatori italiani a Bologna tra il 21 e il 22 novembre 2015&lt;/a&gt;, pubblico l’articolo di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/dottorblaster&quot;&gt;Alessio Biancalana&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/__sabas&quot;&gt;Stefano Sabatini&lt;/a&gt; per l’ebook “&lt;a href=&quot;http://www.ibimet.cnr.it/repository/il-consumo-di-suolo-strumenti-per-un-dialogo/view&quot;&gt;Il Consumo di Suolo: strumenti per un dialogo&lt;/a&gt;” edito da &lt;a href=&quot;http://www.ibimet.cnr.it/&quot;&gt;CNR-Ibimet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;luca&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il rilascio dei dati relativi al consumo suolo avviato da Ispra in formato aperto ha di fatto responsabilizzato i cittadini e istituzioni contribuendo a rivedere la percezione del ruolo di fruitore/amministratore dei territori urbani e non. Le istituzioni con una “mission” specifica, nel momento in cui condividono i dati per il riuso, non abbassano il grado di responsabilità (giuridica e amministrativa) sui dati, ma amplificano il potere della delega che viene attribuita ad essi dai vari processi democratici. Cogliendo l’occasione dell’interesse sui dati del consumo di suolo in questa comunicazione vogliamo presentare brevemente gli strumenti del mondo OpenSource, che possono essere di profonda utilità non solo per questo delicato tema, ma per altri dati ambientali o comunque con impatto sociale di natura simile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cittadini-abilitati&quot;&gt;Cittadini abilitati&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Noi, nella nostra atipica posizione di “cittadini abilitati” (altresì nota come civic hacker), vediamo in questa disponibilità al riuso l’opportunità di attivare un proficuo scambio di abilità e ci fa piacere scriverlo ospitati dal CNR, in quanto uno dei principali enti di ricerca in Italia. Cosa intendiamo per scambio di abilità? Noi che abitualmente ci scambiamo righe di codice e dati su piattaforme nativamente aperte abbiamo saltato a piè pari i modelli produttivi dei dati delle Istituzioni: se l’approccio a cascata che caratterizza le amministrazioni definisce dei cicli di aggiornamento e di condivisione (generalmente) lenti, i nostri modelli sono basati su una velocità di pubblicazione che assicura un processo di costante controllo e aggiornamento community based. Consapevoli di non essere gravati dalla responsabilità giuridica dei dati e (in parte) dei prodotti che generiamo, possiamo concentrarci su progetti altamente condivisi e sviluppati coralmente con tante persone: è la forza della condivisione e dell’aggregazione per interessi convergenti. Un esempio lo vediamo nelle scelte che ci hanno portato ad incardinare le nostre attività su piattaforme di aggregazione e condivisione come OpenStreetMap e GitHub rispettivamente. Ora, contestualmente ai dati del consumo suolo, ci concentreremo sulla più grande sorgente di dati liberi geografici disponibile su scala globale: OpenStreetMap (OSM).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cartografia-libera-e-omogena&quot;&gt;Cartografia libera e omogena&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questo strumento nasce per sostenere cartografia libera ed è diventata sempre più la più grande base dati collaborativa disponibile e riutilizzabile. In Italia è rappresentata da un comunità italiana organizzata nella wiki italiana del progetto e molto vicina a Wikimedia Italia (associazione corrispondente a Wikimedia Foundation — la mamma di Wikipedia — in Italia). Generalmente OpenStreetMap, come altri progetti condivisi ad esempio Wikipedia, viene percepito come comunità, e lo è effettivamente come community digitale, tuttavia qui vogliamo sottoporre una visione diversa proprio per instaurare un nuovo approccio di scambio con fruitori come enti istituzionali e non solo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Possiamo immaginare il progetto partecipativo OpenStreetMap come aggregazioni di persone autocreatesi che, in base ai vari interessi personali relativi ai dati geografici, si sono fuse all’interno di gruppi che noi indichiamo qui come “colonie”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La metafora sociobiologica che ci sembra più affine è quella delle colonie di coralli che si finalizzano nella costruzione delle barriere coralline, che in questo caso sono rappresentati dal corpus di dati geografici. &lt;strong&gt;Ogni elemento è indifeso se solo&lt;/strong&gt;, quindi si aggregandosi e come se costruissero una “corazza” esterna nella quale possono rifugiarsi; metaforicamente quella corazza sono le abilità e le competenze che progressivamente si acquisiscono frequentando e contribuendo al progetto OpenStreetMap. Ognuno porta con se’ la propria esperienza e la propria motivazione che viene scambiata per aumentare la disponibilità di informazioni, proprio come un ambiente protettivo e comune: OpenStreetMap è a disposizione di tutti ma non appartiene a nessuno in particolare. Presenta molte analogie con la ricerca aperta che va sotto il nome paradigmatico di OpenScience : è anch’essa a disposizione di tutti ma si è consapevoli che se non verrà usata come fondamento per ulteriori ricerche o verifiche non assumerà mai la dignità di elemento conoscitivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;openstreetmap-come-organismo-dinamico&quot;&gt;OpenStreetMap come organismo dinamico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entrando nel merito delle dinamiche delle tante colonie OpenStreetMap, una delle intuizioni più interessanti é stata fornita dalla quella italiana; essa infatti ha generato un servizio che fornisce quotidianamente estratti di dati OSM aggiornati in diversi formati permettendone un riuso contestuale su scale utili come quelle urbane che possono essere connesse con altri sorgenti di informazioni. &lt;a href=&quot;https://github.com/%20osmItalia/estratti-locali-openstreetmap&quot;&gt;I dati di OpenStreetMap come estratti sono disponibili su due livelli significativi: regionali e comunali&lt;/a&gt;. I dati interni sono organizzati topologicamente secondo il sistema in uso in Openstreetmap, e possiedono grandi capacità di definizione e ridefinizione risultando espandibili donando al sistema una grande portabilità in termini di uso. Maggiori dettagli sono fruibili al sito &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://learnosm.org/it/&quot;&gt;http://learnosm.org/it/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Questo permette un notevole capacità di connessione con qualsiasi strato informativo, di dettaglio ambientale che possa essere in relazione con elementi urbani e non. In questo modo, la colonia costruisce una barriera che offre rifugio conoscitivo che sorpassa la complessità derivante dai linguaggi settoriali senza privare i contesti della loro specificità informativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci spieghiamo meglio: per contribuire a OpenStreetMap si deve arrivare ad una mediazione tra i trattamenti e gli usi di dati che vengono applicati nei singoli settori; un pianificatore avrà un approccio diverso da un archeologo, che a loro volta sarà diverso da un meteorologo che comunque avrà interesse ad accedere a quei dati come il ciclista in bicicletta o chi fa trekking. Ognuno di loro ha necessità di quei dati. Ognuno di loro sa (o potrebbe scoprire) che se contribuirà a segnare anche la piccola modifica, quello sarà utile agli altri come a lui stesso. E chiaramente, ognuno di loro ha un punto di vista diverso su un determinato aspetto di quel luogo che gli consente di osservare da una determinata angolazione il tutto, e se ognuno di questi contribuisce ad una base di dati condivisa, contribuisce a formare una visione d’insieme sempre più convergente al limite ideale di una rappresentazione sempre più completa della realtà. In ogni caso, ognuno trova il modo di capirsi e riunirsi nel riuso dei dati prodotti dalla colonia: è nella ricerca che gli interessi di conoscenza si fondono per raggiungere uno scopo. È nella fusione degli interessi che il linguaggio diventa universale. È la specificità che comunica la chiave della colonia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/dottorblaster&quot;&gt;Alessio Biancalana&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/__sabas&quot;&gt;Stefano Sabatini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Scuola digitale: Come possiamo fare innovazione in classe?</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/11/01/P-scuola-digitale.html"/>
   <updated>2015-11-01T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/11/01/P-scuola-digitale</id>
   <author></author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/italia/il-metodo-la-curiosit%C3%A0-e-la-produzione-la-scuola-che-sar%C3%A0-a16b94cf9ece#.ii428lspg&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium &lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“L’innovazione è uso” scrive Damien Lanfrey in un un articolo pubblicato il 30 ottobre in cui spiega le coordinate verso il quale si avvia il piano nazionale “Scuola Digitale”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;big&gt; “Ascolto e dimentico. Vedo e ricordo. Faccio e capisco”.&lt;/big&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;small&gt;Bruno Munari che cita Confucio&lt;/small&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non voglio fare esegesi di quello che scrive perché sarebbe riduttivo rispetto al lavoro che Lanfrey fa da un po’ di anni. Posso solo dire che per certi versi, questo articolo unito al documento, sono l’arrivo ad una nuova terra dopo una camminata nel deserto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questa marcia, tutti noi, che ci sbattiamo e veniamo sbattuti come polpi, lavoriamo per far spostare gli sguardi dai si dovrebbe ai pianifica, fai e verifica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-metodo&quot;&gt;Il metodo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questo è il metodo. Lo trovate a &lt;a href=&quot;http://www.istruzione.it/scuola_digitale/allegati/Materiali/pnsd-layout-30.10-WEB.pdf&quot;&gt;pag. 41 del documento&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Potenziare l’infrastrutturazione digitale della scuola con soluzioni “leggere”, sostenibili e inclusive&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trasformare i laboratori scolastici in luoghi per l’incontro tra sapere e saper fare, ponendo al centro l’innovazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passare da didattica unicamente “trasmissiva” a didattica attiva, promuovendo ambienti digitali flessibili&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Allineare l’edilizia scolastica con l’evoluzione della didattica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ripensare la scuola come interfaccia educativa aperta al territorio, all’interno e oltre gli edifici scolastici&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Questi vengono declinati come obiettivi, ma se guardate bene l’articolo di Lanfrey ci sono alcuni nomi che lui fa e a cui rivolge il suo (e il mio, spero anche quello di tutti coloro che leggeranno queste righe) ringraziamento. Non li ripeto e ve li lascio trovare, ma sono dotati di molte competenze diverse che si sono interfacciate per realizzare qualcosa su cui poi scrivere il documento: il metodo è questo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Trovare il punto di relazione su cui stabilire un incrocio di interessi: su questi strutturare delle attività di un progetto condiviso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-curiosit&quot;&gt;La curiosità&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sia l’articolo di Lanfrey che il documento sono straordinariamente lunghi rispetto agli standard di attenzione e di comprensione. Eppure li ho letti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché ero curioso. Perché la mia curiosità mi ha distolto da un po’ di relax (con la mia droga chiamata Civilization) e mi ha fatto leggere e ricercare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo di fatto è la scuola. Incuriosirsi, leggere, ricercare, verificare le fonti di quello che si è letto. Tutto qui. E questo sta alla base sempre del documento:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La scuola digitale, in collaborazione con le famiglie e gli enti locali, deve aprirsi al cosiddetto BYOD (Bring Your Own Device), ossia a politiche per cui l’utilizzo di dispositivi elettronici personali durante le attività didattiche sia possibile ed efficientemente integrato.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;E così, con questo Piano Scuola Digitale, mentre investiamo per la scuola investiamo anche nella classe creativa del Paese, nella giovane impresa, nella ricerca&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt; — Damien Lanfrey&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché è dalla percezione dei limiti dei propri strumenti che si sviluppano delle reazioni. Non è solo una questione di disponibilità all’accesso di tecnologie, ma di necessità di usare gli strumenti in tutti i contesti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portarsi a scuola il proprio computer, il proprio libro, il proprio cervello e la propria conoscenza sono il modo migliore per confrontarli e affinarli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-produzione&quot;&gt;La produzione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La produzione non è il risultato dei progetti o delle attività che si faranno o si fanno nella scuola. La produzione è l’inserimento nella filiera produttiva di un Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La scorsa settimana al Museo della Scienza e della Tecnologia di Milano ho visto alcune sale dedicate alla produzione delle &lt;a href=&quot;delle Industrie siderurgiche Falck&quot;&gt;Industrie siderurgiche Falck&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi ha colpito leggere che nell’area industriale la famiglia Falck aveva di fatto costruito una città che comprendeva tutti i servizi. Tra questi una scuola con metodo Montessori. Stessa cosa fece &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?time_continue=664&amp;amp;v=SW7UpI_PLpI&quot;&gt;Olivetti con la biblioteca aziendale&lt;/a&gt; (dal minuto 11:00)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovvero la produzione deve guardare alla scuola come ad un investimento… FINANZIANDO!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il documento dice a pagina 84:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Colmare il divario digitale, sia in termini di competenze che occupazioni, che caratterizza particolarmente il nostro Paese&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promuovere carriere in ambito “STEAM” (Science, Technology, Engineering, Arts &amp;amp; Maths) Valorizzare il rapporto tra scuola e lavoro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coinvolgere gli studenti come leva di digitalizzazione delle imprese e come traino per le vocazioni dei territori&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promuovere la creatività, l’imprenditorialità e il protagonismo degli studenti nel quadro della valorizzazione delle competenze chiave e per la vita all’interno dei curricola scolastici&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Questo significa formare gli studenti ad essere realizzatori di attività e non più lavoratori.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io mi fermerei qui, anche se ci sono tanti altri spunti come dati, competenze e accesso ai registri e valutazione. Ma in tutto questo appare evidente che lo sforzo non è più rimandabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensare allo Stato come un Ente a cui rivolgerci rischia di essere riduttivo. Con la Scuola Digitale lo Stato potremmo tornare ad essere noi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chiudo-con-una-domanda&quot;&gt;Chiudo con una domanda:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come può una azienda o una startup (anche minuscola) e con che incentivi aiutare questo modello di scuola?
Un po’ di tempo fa parlavo con Chiara Ciociola che segue il progetto &lt;a href=&quot;http://www.ascuoladiopencoesione.it/chiara-ciociola/&quot;&gt;A Scuola di Opencoesione&lt;/a&gt;. Mi chiedeva alcune cose relative al tutoraggio di una classe di una scuola nel Veneziano. Io le chiedevo se era prevista la possibilità che un’azienda potesse fare tutoraggio portando delle competenze in classe, aiutando gli studenti a districarsi negli ambiti di competenza dell’azienda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo il mio punto di vista — ovvero di un imprenditore povero e agli inizi — il miglior investimento è togliersi dalle iniziative promozionali inutili o convegni altrettanto inutili e portare quello che impara ogni giorno in qualche classe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per un’azienda sostenere progetti come Opencoesione e tanti altri progetti che potrebbero essere trasmessi alle scuole (penso ad Italia Sicura o ai tantissimi laboratori del CNR o a Musei, Archivi o Istituti di Conservazione) dovrebbe essere il miglior investimento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le startup innovative hanno l’obbligo di investire una percentuale del proprio bilancio in innovazione e ricerca. Io voglio investire anche nella scuola con tutto ciò che imparo ogni giorno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quindi: Come faccio a sostenere Scuola Digitale?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>archeostickers dalla zingarata alla professione</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/09/23/P-archeosticker.html"/>
   <updated>2015-09-23T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/09/23/P-archeosticker</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/archeostickers-4a16f0f76b0c#.7lakhgbtv&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cos-archeostickers&quot;&gt;Cos’è #archeostickers?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sono stickers per Telegram e le trovate qui&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://telegram.me/addstickers/archeo&quot;&gt;https://telegram.me/addstickers/archeo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;la ragione per cui le ho fatte è perché mi diverto e poi perché è da circa un anno che studio il livello di comunicazione che avviene all’interno e all’esterno di questa strana professione.
È passata attraverso varie fasi conservando sempre un certo fascino ma abbassando sempre di più la disponibilità a remunerare questa professione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del resto, per cosa assumo o pago un’archeologa o un’archeologo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi pare che loro, intesi come alcuni particolari esemplari di archeologo femmina e maschio si sono attivati non tanto per ribadire una professione, quanto per iniziare o rivedere il loro ruolo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi fermo qui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi lascio al video e alla galleria di sticker che comunque trovare &lt;strong&gt;scaricabili nel nostro &lt;a href=&quot;https://github.com/archeostickers/archeostickers.github.io&quot;&gt;github&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BIiB4Y1I-P8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>L’eterno ritorno del riuso, meme e gif nel loop cognitivo e zingarate</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/09/21/P-eterno-riuso-meme.html"/>
   <updated>2015-09-21T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/09/21/P-eterno-riuso-meme</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/l-eterno-ritorno-del-riuso-c74dd2c3d04b#.5gfi4kioo&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;spoiler: gli sticker per Telegram sono in fondo allo sproloquio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premessa&quot;&gt;Premessa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il 15 settembre ho partecipato ad un &lt;a href=&quot;http://accademiaodl.regione.lazio.it/mod/forum/discuss.php?d=285&quot;&gt;webinar per Open Data Lazio&lt;/a&gt;. In quell’occasione ho sviluppato il nostro concetto di riusabilità, dove per nostro intendo di osd (almeno fin quando Andrea e Simone si fidano di lasciarmi scrivere anche a nome loro…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui si parlerà di meme e gif, ed è doveroso porgere omaggi e infinito rispetto al &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://catastrofe.tumblr.com/&quot;&gt;Divino Gualtiero&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, fonte di conoscenza e diletto e &lt;a href=&quot;http://gifopera.tumblr.com/&quot;&gt;arte&lt;/a&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;riusabilit&quot;&gt;Riusabilità&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Intendiamo per riusabilità quel processo nel quale un elemento, sia esso dataset, documento, immagine o video ecc ecc… viene preso e ricontestualizzato. Sembra difficile ma…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;immaginate gif e meme: sono ricontestualizzazioni comunicative di frammenti&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;in questi casi si associa a questi elaborati il concetto di viralità. Un elemento diventa virale nel momento in cui “si sparge la voce” a tal punto per cui inizia ad entrare in una sorta di immaginario collettivo.
Conoscere il loop per non subirlo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Germany_Sindelfingen_Gossips.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/82/Germany_Sindelfingen_Gossips.jpg&quot; alt=&quot;commons&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
Da molti anni la viralità viene usata sistematicamente nell’ambito di marketing virale, ma se ci pensiamo bene è solo un cambio di supporto: prima del digitale lo chiamavamo passaparola.
Quindi noi già siamo inseriti in un sistema che usa la ripetizione e il trasferimento di ambito come elemento creativo e informativo.
L’uso di meme e gif nasce proprio per disvelare le tecniche di suggestione — se non di manipolazione — attivate da compagnie, stati e gruppi d’interesse.
Per avere un’idea di cosa intendo basta guardarsi l’ottimo intervento dei fottuti geni di &lt;a href=&quot;http://gilda35.com/&quot;&gt;Gilda35&lt;/a&gt; al Festival del Giornalismo di Perugia 2015&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/UY_WErkFKgU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;dove nella summa “Bufale senza Latte” forniscono un prontuario di tutti i concetti che sto accennando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dalla-zingarata-ai-dati-e-ritorno&quot;&gt;Dalla zingarata ai dati e ritorno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Io mi sono sempre dilettato di zingarate perché consente l’osservazione delle persone e del mondo con un distacco traspositivo: rallento il ritmo e immagino lo stesso accadimento in un altro ambito o ad altre distanze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora, vediamo come lo spostamento dei punti di vista possa suggerire ulteriori elementi un meme o una gif sono un modo per prendere un immagine, riprodurla e andarci sempre più all’interno o sempre più lontani, fino a vederne — o, ancora meglio, percepirne — degli strati informativi che prima non percepivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un po’ come le foto di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Eadweard_Muybridge&quot;&gt;Muybridge&lt;/a&gt;: nel momento in cui svela la sequenza del galoppo di un cavallo posso scoprire dei frammenti che prima non avevo percepito. Nel momento in cui questi frammenti li riproduco in una gif — sfruttandone la circolarità — posso cogliere i frammenti nel loro insieme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/73/The_Horse_in_Motion.jpg&quot; alt=&quot;muybridge&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dd/Muybridge_race_horse_animated.gif&quot; alt=&quot;muybridge gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ora prendiamo un esempio attuale&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;//giphy.com/embed/D7MPavzY5YsKY&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;269&quot; frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;giphy-embed&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;

&lt;iframe src=&quot;//giphy.com/embed/wQvFuXLMOtw8o&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;270&quot; frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;giphy-embed&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;

il primo è uno spot che ha avuto un altissimo livello di viralità per cui è stata, direi quasi “naturale”, la sua trasposizione nella versione Chuck Norris.

## Tiriamo le fila
Noi riteniamo che nel momento in cui si osserva la realtà nella sua segmentazione di attività e contesti sia più facile immaginarne i dati. Essi si manifestano e vengono raccolti e catalogati (e usati!) da tutta una serie di professioni.

&amp;gt; Riusare i dati significa prenderli da un contesto e trasferirli in un altro: condividerli significa aggiungerne all’azione di riuso, quella di ciclicità.

quindi, tornando alla metafora: un dato è un fotogramma di un video, se lo combino con altri fotogrammi e lo rendo riusabile posso riprodurlo all’infinito aggiungendogli altri concetti o contenuti.

## Ora le cose serie
Da un po’ Telegram sta diventando qualcosa di diverso dall’essere l’alternativa opensource di Whatsapp. Si sta creando una mole di persone che creano sempre più strumenti incardinati sul servizio di chat sfruttando proprio la disponibilità dei servizi. Sia chiaro: Telegram non è opensource, lo sono i suoi servizi. Significa che ci posso sviluppare “sopra” (e non all’interno) quello che mi pare (più o meno).

Noi riteniamo che usarlo come ulteriore canale comunitivo sfruttando i bot sia interessante, ma manca ancora una forte connotazione giocosa per essere veramente acquisito come interazione uomo/macchina.

Per un corretto inquadramento del concetto si consiglia la visione di questo prontuario


&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/m7hDHQKlBzo&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Condividete e Godetevi la vita (con il riuso)</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/09/15/S-condividete-godetevi-la-vita.html"/>
   <updated>2015-09-15T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/09/15/S-condividete-godetevi-la-vita</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/9VJQxA1n8VHJSH&quot; width=&quot;595px&quot; height=&quot;485px&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;yes&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;

&lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt;
  &lt;strong&gt;
    &lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato/2015-09-15-condividete-e-godetevi-la-vita-con-il-riuso&quot; title=&quot;2015 09 15 Condividete e Godetevi la vita (con il riuso)&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2015 09 15 Condividete e Godetevi la vita (con il riuso)&lt;/a&gt;
  &lt;/strong&gt;
  from
  &lt;strong&gt;
    &lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;luca corsato&lt;/a&gt;
  &lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>La riproduzione universale dei documenti d’archivio</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/09/13/P-La-riproduzione-universale-docoumenti.html"/>
   <updated>2015-09-13T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/09/13/P-La-riproduzione-universale-docoumenti</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/la-riproduzione-universale-dei-documenti-d-archivio-43b9372b898e&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segnalo un pezzo importante di &lt;a href=&quot;http://www.patrimoniosos.it/rsol.php?op=getarticle&amp;amp;id=120682&quot;&gt;Stella sugli archivi e le riproduzioni dei documenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vietano infatti a chi ne ha bisogno di fotografare per proprio conto libri e documenti imponendo a tutti di rivolgersi ad aziende e aziendine convenzionate.
Una gabella. Come spiegano nei loro documenti Mirco Modolo e gli altri animatori del movimento «&lt;a href=&quot;https://fotoliberebbcc.wordpress.com/&quot;&gt;Fotografie libere per i Beni Culturali&lt;/a&gt;», dalle altre parti del mondo non è così.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Per capirci, con Mirco consideravamo (lo abbiamo fatto ancora un paio di anni fa all’epoca di #beniculturaliaperti) che una Biblioteca e/o Archivio in genere ha due opzioni:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;assegnare uno o due dipendenti e relativi stipendi a “fare fotocopie”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;assegnare con un bando i servizi ad un soggetto esterno&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;In ogni caso nessun canone di riproduzione riuscirà a compensare non solo l’ammortizzamento dei costi di gestione, ma — soprattutto — la minore diffusione dei fondi documentali a disposizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sappiamo che l’aumento di presenze, dove i bilanci sono ridicoli, comporta un aggravio dei costi: maggiori spese di pulizia, maggiore copertura di personale, maggiori costi di gestione (acqua, luce, riscaldamento) e di manutenzione (materiali e spazi).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure, senza studiosi che accedono ai documenti, senza un passaparola o pubblicazioni che citano la biblioteca che conserva tale codice, come possono i gestori di questi patrimoni aspirare a motivare la preziosità della conoscenza riposta nei faldoni o negli scaffali?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea che pensavamo, e ne parlavo con gli amici di Wikimedia Italia, era di formalizzare con partner internazionali una &lt;strong&gt;proposta di riproduzione universale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wikimedia Italia, assieme a Internet Archive e ad altre realtà come Academia facciano una proposta ai vari Archivi di Stato e alle Biblioteche Nazionali tramite il Ministero dei Beni Culturali, che in sostanza dica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;i documenti conservati qui in Italia sono troppo preziosi per deteriorarsi nell’indifferenza generale o — forse ancora peggio — senza che si sappia l’esistenza il valore dei materiali. Si propone di riprodurre digitalmente a piccoli lotti, i documenti e di renderli disponibili in modalità aperta e riusabile (l’ormai abusato termine opendata) e condividerli su tutte le piattaforme di openknowledge promuovendo l’&lt;a href=&quot;http://wiki.openarchives.it/index.php/Pagina_principale&quot;&gt;openaccess&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo so che non è né facile e nemmeno immediata, ma al punto in cui si è tanto vale provare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho la fortuna di conoscere persone che dedicano la loro passione in biblioteche che non acquistano più, in archivi dove alcune professioni sono sempre più rare e che vedono le competenze specialistiche appassire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chiedetevi quanti catalogatori ci sono nelle Biblioteche Nazionali, chiedetevi quanti archivisti sono impiegati… dalle risposte comprenderete che oltre ai documenti sono in pericolo la capacità di saperli leggere e trattare&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stranamente sono ottimista, perché sento che la qualità delle persone che si stanno attivamente mobilitando è altissima: sono persone che hanno dedicato il loro tempo e la loro fatica in professioni che sono mantengono la capacità di comprendere il passato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senza di esso e le tracce di chi ci ha preceduto, siamo persi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ps: Wikimedia Italia dal 1 settembre ha aperto le danze dell’edizione 2015 di Wikilovesmonuments… in pratica: cercate i monumenti più vicini a voi, li fotografate e caricate la foto su Wikimedia Commons e concorrete alla foto più bella. Il premio è avere dei regali, ma soprattutto la vostra foto nel 6/7° sito più visitato al mondo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sulla sospensione del giudizio</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/09/12/P-Sulla-sospensione-del-giudizio.html"/>
   <updated>2015-09-12T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/09/12/P-Sulla-sospensione-del-giudizio</id>
   <author>andrea</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/sulla-sospensione-del-giudizio-cf4ddcb3ae95&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(pubblicato originariamente su &lt;a href=&quot;https://thewoodenpeople.wordpress.com/2014/09/02/sulla-sospensione-del-giudizio/&quot;&gt;The Wooden People&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella biblioteca di Montaigne ci sono 57 sentenze incise sulle travi, tutte tratte dai classici latini e greci. Una in particolare recita “ἐπέχω”, “Sospendo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sentenza, inspirata dai lavori dello scettico Sesto empirico, si riferisce all’attività del giudizio degli uomini. Sesto individuava nella sospensione del giudizio, o epoché, la condizione della mente per la quale un uomo può raggiungere l’imperturbabilità nell’ambito delle opinioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’imperturbabilità, caposaldo dello scetticismo, è uno stato di serenità del giudizio, una posizione nella quale né rifiutiamo né accettiamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In una discussione sono sempre presenti fatti e pensieri contrapposti. Tuttavia in questa posizione di epochè, secondo Sesto, siamo in grado di porci in modo tollerante quando li analizziamo.
La contrapposizione tra diversi fatti e pensieri è una valutazione di elementi di uguale forza poiché lo scettico sa che, sia i primi che i secondi, sono frutto di visioni soggettive composte da elementi contingenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La capacità di sospendere il giudizio permette di entrare in quello stato mentale nel quale non si sceglie direttamente la verità oggettiva e non si da il proprio assenso ad una visione del mondo particolare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ascolta e si valuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nei network come nella vita, la sospensione del giudizio è un importante elemento. Su questo si basa l’etica del discorso, ma soprattutto la serenità che deriva da quel modo di porsi verso l’altro che non prevede, come obbiettivo, lo spartirsi “la ragione” come una carcassa tra avvoltoi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Perché non sarà permesso il confessare candidamente che si ignora (poiché si ignora) e mantenere in sospeso e sopportare con tolleranza ciò di cui non siamo sicuri, contro cui esistono molte opposizioni e ragioni?»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;scriveva Montaigne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prossima volta che vi capita di essere in una discussione su Facebook, o su Twitter, o per strada, provate a fare epochè. Provate a sospendere il giudizio sia sulle opinioni dell’altro che sulla vostra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provate ad ascoltare i diversi fatti e i diversi argomenti, perché saranno quelli che miglioreranno la vostra comprensione. Provate ad essere più tolleranti, soprattutto con voi stessi, perché il non sapere è il primo passo per comprendere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se alla fine della discussione non avrete ancora compreso, bene. Sarete dei veri scettici nel senso più originale di sképsis, ricerca. Sarete persone più tolleranti, più aperte alla diversità. Sarete più onesti con voi stessi, e meno ipocriti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarete soprattutto più sereni poiché avrete condiviso il vostro disaccordo in modo concorde. Avrete toccato con mano come la diversità delle opinioni è alla base di qualunque verità con la quale vogliate venire a contatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è in nostro potere arrivare alla verità, come diceva Cartesio, ma avrete almeno esercitato l’unico potere che abbiamo come esseri umani, cioè quello di sospendere il nostro proprio giudizio.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il dio geloso dell'opensource</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/08/26/P-il-dio-geloso.html"/>
   <updated>2015-08-26T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/08/26/P-il-dio-geloso</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/il-dio-geloso-dell-opensource-b86a0884e8b9&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premessa&quot;&gt;premessa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ieri, 25 agosto 2015, vado con una collega di biblioteca alla Fondazione Cini nell’ambito del progetto WikiManuzio. Nella biblioteca della Fondazione hanno provveduto a fotografare e digitalizzare una loro copia di un’Aldina e siamo andati ad aiutarli a caricarla su “wikipedia”. La sequenza di azioni ormai mi sembra assodata e l’ho scritta pure nella pagina di progetto, ma — ovviamente — ognuno ha il suo sovraccarico di attività ed è normale che, anche se si leggono le istruzioni, il senso e il valore dei passaggi sfugga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi ho iniziato a spiegare:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;prendi il tuo account su wiki e scrivi che lavori presso l’ente che rilascia il materiale&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;poi carichi la cartella zippata con le immagini dell’Aldina con l’estensione _images.zip su Archive.org&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;attendi un po’ che te la converta in formato .djvu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;poi la carichi su Commons&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;da Commons la passi su Wikisource creandone la voce dal titolo dell’Aldina e da lì i volontari e chiunque ne vorrà, inizierà a trascriverla per avere il testo in digitale&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tutto-ok-no&quot;&gt;tutto ok? no.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Perché la cartella non era stata resa pubblica attraverso il sito web e quindi mancava “la fonte” con relativa licenza. Inoltre Archive aveva bellamente ignorato dopo più di un’ora e mezza qualsiasi conversione di formato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre, quando ho cercato di mostrare come consultare le statistiche di modifiche nella cronologia di una voce su Wikipedia, mi sono accorto che l’xtools non pesca i dati…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Risultato: frustrazione enorme (per la collega), incazzatura (per me) mentre la bibliotecaria della Cini era comunque ottimista e contenta di aver appreso meglio le dinamiche di condivisione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da questi indizi io, che sono fatto sbagliato, mi sono posto alcune domande che ho la necessità di condividere perché sento di sbagliare qualcosa ma mi manca il punto di partenza.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;provo-a-esporre-per-punti-cos-spero-di-essere-pi-chiaro&quot;&gt;Provo a esporre per punti così spero di essere più chiaro:&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;dalla modifica dell’xtools mi sono accorto che la velocità e la labilità dello sviluppo opensource non attendono; ovvero ogni gruppo o singolo sviluppatore ha la necessità di applicare subito lo sviluppo, perché le versioni devono avanzare e la verifica dei bug si fa solo con l’uso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il punto #1 comporta però dei problemi nella gestione strategica degli strumenti e delle piattaforme: &lt;strong&gt;un ente che rilascia materiali su Wikipedia, su Open Street Map, come può essere in grado di stare al passo dello sviluppo entrando nella comunità, mantenendo il suo ruolo nella comunità d’origine?&lt;/strong&gt; Mi spiego: una Biblioteca Nazionale fa parte della comunità delle biblioteche, e per condividere materiale e conoscenza su Wikipedia senza esserne avulsa e semplicemente “ospite”, dovrebbe compiere lo sforzo di entrare dentro la comunità wikipediana, ma questo obbligherebbe la Biblioteca Nazionale a “sdoppiarsi” rischiando di diventare atipica sia per la comunità d’origine (quella delle biblioteche), sia per quella wikipediana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ho l’impressione che &lt;strong&gt;nel mondo open e dello sviluppo software in generale, ci sia una sorta di schizofrenia tra il metodo di sviluppo e la definizione delle strategie di sviluppo&lt;/strong&gt;. Nel &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Modello_incrementale&quot;&gt;modello incrementale&lt;/a&gt; che sta alla base dell’agile, la ciclicità veloce dei rilasci ripetuti di una versione è una sorta di “dogma”: ogni versione viene riaggiornata secondo le attività che vengono concordate con gli obiettivi del cliente. Quindi tanti rilasci, costanti implementazioni e correzioni per soddisfare subito il committente in un’ottica di sviluppo per tante piccole fasi, ma che impongono un medio termine.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;che impongono un medio termine&lt;/em&gt; è la chiave del modello incrementale: &lt;strong&gt;non posso supporre di modificare la produzione da un modello a cascata da quello incrementale temporaneamente. La scelta deve essere ponderata ma determinata&lt;/strong&gt;. Quindi a fronte di uno sviluppo per tanti piccoli passi veloci, ci deve essere una strategia a medio e lungo termine. Non posso impostare le attività di domani senza sapere dove arriverò fra sei mesi. Poi magari aggiusto il tracciato, sposto la meta ma la strada rimane unica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nell’opensource, come in wikipedia e in qualsiasi altro progetto che prevede una conoscenza condivisa e uno sviluppo comunitario (quello che mi resta sempre nel cuore è e sarà per sempre Debian), &lt;strong&gt;c’è come l’impressione che il medio termine sia talmente labile o incerto che a volte si fatica a trovare i ponti, l’aiuto ad attraversare il guado di un nuovo sviluppo&lt;/strong&gt;. La comunità, giustamente dal suo punto di vista e missione, dice “entra, è aperto! e contribuisci”, ma come fa un soggetto a contribuire — portando la sua specificità che deriva dal suo ambiente d’origine — senza perdere le proprie caratteristiche?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;È l’evoluzione! nel momento in cui entro in contatto con nuovi ambienti e condivido compio un’ibridazione che nella sua interazione porta ad una vicendevole crescita. Vicendevole? &lt;strong&gt;A volte dubito che le comunità open siano interessate a comprendere le esigenze e le specificità di altre comunità e ad accoglierne alcuni aspetti&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Su Ex Machina, ad un certo punto Nathan chiede a Caleb: può esistere consapevolezza senza interazione? ed aggiungo: può esistere consapevolezza senza interesse ad interagire?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ovvero: con la sfida dell’OpenGLAM, dell’Open Access e di tutto quello che comporta in genere l’open knowledge, quali sono i reali interessi ad interagire per condividere conoscenza? Si potrebbe innanzitutto dire lo scambio di competenze che consentono il raggiungimento di risultati che altrimenti sarebbero stati o irraggiungibili o troppo onerosi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-costo-sta-nello-sforzo-di-interazione&quot;&gt;Il costo sta nello sforzo di interazione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per un ente, un’azienda, per ogni singola persona, interagire con le comunità di condivisione della conoscenza ha innanzitutto un altissimo costo relazionale. Che diventa poi di ricerca e sviluppo, se lo si associa a delle attività che devono sostenersi. &lt;strong&gt;Molte di queste comunità sono incardinate nel volontariato in cui ognuno porta il proprio capitale di conoscenza e di tempo&lt;/strong&gt;. Pretendere da queste persone un inquadramento strategico sarebbe oltre che ingiusto pure rischioso perché minerebbe la natura libera della comunità stessa. Come bilanciare?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io comprendo benissimo la necessità di frammentazione ma ho l’impressione che lo sviluppo segua… lo sviluppo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-dio-geloso-dellopen&quot;&gt;Il dio geloso dell’open&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nel Deuteronomio 5,9 (versione Nuova Diodati) si legge:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Non ti prostrerai davanti a loro e non le servirai, perché io, l’Eterno, il tuo DIO, sono un Dio geloso che punisco l’iniquità dei padri sui figli fino alla terza e alla quarta generazione di quelli che mi odiano,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;e molte volte ho l’impressione che le persone che aderiscono alle comunità si immergano come in uno stato dogmatico in cui la gelosia dell’open li prenda e non li faccia “imbastardire” con influssi esterni. È molto naturale questo comportamento, perché se manca un impianto centrale che controlla (quasi a livello dittatoriale) è normale che ogni parte del branco presti estrema attenzione a tutto ciò che accade ai bordi. Ma questo però potrebbe comportare delle preclusioni e/o delle involuzioni alle comunità stesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aziende, Istituti di scienza, di cultura e di ricerca in genere: in che cosa potranno contribuire alle comunità di condivisione?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Senza limitarsi a portare passivamente il loro “pacchetto conoscitivo”, quanto le comunità di Wikipedia, di Open Street Map e altri sono disposte a lasciarsi influenzare dai soggetti contributori che sono essi stessi dei gruppi dotati di dinamiche e di regole?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La mia speranza è trovare un modo per far sì che ci sia un’evoluzione da entrambe le parti in cui il patto di fiducia risieda nell’esplicitazione degli interessi e nel poter definire dei modelli di sviluppo che siano solidali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esempio sarebbe proprio partire dalle biblioteche e dagli archivi chiedendosi, soprattutto dal punto di vista tecnico: come ridurre i passaggi per ottenere una condivisione massiccia in cui l’intermediazione è ridotta al minimo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come conciliare la necessità di pianificare a medio e lungo termine (imposta dal modello di condivisione della conoscenza) con la necessità di rilascio costante delle comunità?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chiunque mi avrà letto fin qui, rivolgo la mia gratitudine e mi scuso per le probabili stupidaggini.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>degli opendata che te ne fai... se un progetto non ce l'hai?</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/07/14/S-opendata-che-te-ne-fai.html"/>
   <updated>2015-07-14T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/07/14/S-opendata-che-te-ne-fai</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;iframe src=&quot;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/FdKqLuQYyleuTz&quot; width=&quot;595&quot; height=&quot;485&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato/2015-07-14-open-school-of-archaeological-data&quot; title=&quot;degli opendata che te ne fai... se un progetto non ce l&amp;#x27;hai?&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;degli opendata che te ne fai... se un progetto non ce l&amp;#x27;hai?&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/LucaCorsato&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;luca corsato&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Announcing GitTorrent A Decentralized GitHub</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/05/29/L-Gittorrent.html"/>
   <updated>2015-05-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/05/29/L-Gittorrent</id>
   <author></author>
   <content type="html">&lt;p&gt;from blog by &lt;a href=&quot;http://blog.printf.net/articles/2015/05/29/announcing-gittorrent-a-decentralized-github/&quot;&gt;Chris Ball&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Why a decentralized GitHub?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;First, the practical reasons: GitHub might become untrustworthy, get hacked — or get DDOS’d by China, as happened while I was working on this project! I know GitHub seems to be doing many things right at the moment, but there often comes a point at which companies that have raised $100M in Venture Capital funding start making decisions that their users would strongly prefer them not to.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>hackijf15 Wikipedia e Giornalismo</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/04/14/P-wikipedia-giornalismo.html"/>
   <updated>2015-04-14T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/04/14/P-wikipedia-giornalismo</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/hackijf15-wikipedia-e-il-giornalismo-2143ccf2384f&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Web ricrea il mondo in un’immagine — la nostra — emergente e collettiva. E Wikipedia cosa fa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Più che una parafrasi di una canzone dello Zecchino d’Oro è una domanda consistente nella sua sostanza, ma ancor di più nella sua forma. Cosa fa l’infrastruttura sociale della conoscenza più grande del web? Questo ci siamo chiesti quando ci è sorta una pazza idea: “portare” Wikipedia al Festival Internazionale del Giornalismo di Perugia. Si. Portare, che com-porta il nostro “prendere con sé durante un viaggio” e “consegnare, fare un dono” perché in questo consiste la nostra volontà.
Quindi, cosa fa Wikipedia?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chi&quot;&gt;chi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Per noi — che siamo i dataninja “ammiraglio” Andrea Nelson, “professor” Alessio, “data” Gianluca, “wikilibrarian” Andrea e il “verticale” Simone e l’intruso (doveva esserci anche “l’uomo giusto” Borruso…) — Wikipedia è IL social nel quale trovano la massima esplicazione i principi a cui teniamo di più: il riuso semplice e diretto dei dati e delle informazioni, il rispetto delle persone e dei loro contributi, la ricerca dell’obiettività e una smodata passione per le fonti. Un leggero dubbio che avesse qualche attinenza con le discussioni recenti sul giornalismo mi è venuto quando ho letto la prolusione di Arianna Ciccone che come una moderna Eloisa si rivolge al maturo e dottissimo amato osservando che&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Imparare a essere nodi: questo è il primo compito di un giornalista nell’era dell’open web.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ebbene se così potrebbe/dovrebbe essere, Wikipedia non è più solo un luogo dal quale attingere coccodrilli, ma un’infrastruttura abilitante di comunità e conoscenza, nel quale il giornalista trova campo di battaglia e ricerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non siamo così presuntuosi da ritenerci apostoli di chissà quale credo, perché la fiducia la si ripone nelle persone e non nelle ipotesi, ma consideriamo alcuni fattori:
- innanzitutto Wikipedia è dove si scatenano (anche) aspri confronti sulla storia e i suoi revisionismi,
- ma è anche dove si ammette da subito che non ha regole fisse;
- esistono regole di redazione che partono dalla presunzione della buona fede e questo ci sembra un ottimo punto di partenza per iniziare a rispondere alla domanda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa&quot;&gt;cosa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Please, do not bite the newcomers: nessuno nasce imparato e questo ci pare l’assunto migliore. Con Wikipedia vorremmo inserire la relazione tra lettura/revisione che scaturisce a chi è affetto da wikipedianità: quando si legge una voce e si trovano degli errori non si deride chi ha scritto e nemmeno lo si sputtana alle spalle, semplicemente si preme il tasto modifica e si corregge; più tardi passerà qualcun altro e aggiornerà e tutti avranno sotto gli occhi lo strato più “fresco” avendo sempre e comunque la possibilità di guardarsi e confrontare tutte le versioni. Questa la chiamano collaborazione, condivisione e più recentemente l’hanno chiamata “Gravità della Connessione”: semplicemente amore.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quando&quot;&gt;quando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Siamo dei fot***i romanticoni e ci sentiamo come Gunny che legge le riviste femminili per riconquistare la moglie, e questa esplosione di amore per la condivisione la manifesteremo dal 17 al 18 aprile a Perugia. Sappiamo che vogliamo portare Wikipedia ai Giornalisti e sappiamo che i Giornalisti esistono nel mondo della curiosità e della ricerca — tutto il resto è ordine — e sappiamo che non abbiamo una linearità: ci piacerebbe riprodurre il concetto di grafo perché riteniamo che il “quando” non è definito solo dal tempo ma anche dalle stratificazione dei punti di vista. L’emersione di una scansione in Wikipedia è fortemente vincolata agli occhi che la guardano, mentre il passaggio tra le voci non viene definito da gerarchie ma dalle connessioni del pensiero che preside agl’occhi: il tempo è scandito dai diff, ovvero dalla successione di modifiche della voce stessa, la cui stratificazione può essere anche all’indietro per recuperare una versione migliore o per ovviare ad un vandalismo. Il quando in wiki è multidirezionale. La multidirezione è ciò che di più naturale esiste nell’evoluzione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dove&quot;&gt;dove&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Evoluzione è una parola impegnativa che evoca echi progressisti e potrebbe addirittura trasmutarsi in ri-(e)voluzione, ma noi siamo pratici e ci riferiamo semplicemente alla disponibilità a riconsiderare delle abitudini. Da Perugia ci proponiamo di trovare dei divani comodi in ogni redazione, scrivania, schermo da 4 pollici, di chiunque vorrà venirci a trovare e ci ospiterà: Wikipedia non è un luogo ma un’attitudine. Il che poi con Wikimedia Italia si sia arrivati alla congiunzione tra Wiki* e Open Street Map, rende ancora più palese la nostra trama: è vero che Ogni nuova pagina rende il Web più grande. Ogni nuovo link rende il Web più ricco ed è vero anche che dietro (qualche) click c’è una persona che potrebbe condividere e da questo guadagnarci. Ma i luoghi di guadagno si sono spostati: per le notizie non sono più di carta, per le aziende non sono più (solo) nei viadotti, per le persone non sono più (solo) nei treni. Il guadagno non è più (solo) nell’accumulo di denaro e il denaro non è più (solo) nei conti correnti. Il luogo di guadagno in Wikipedia è la reputazione che si accumula con le relazioni, le mail chilometriche, le richieste d’aiuto, le proposte, le applicazioni… la possibilità di mostrarsi attraverso il proprio contributo che definisce la conoscenza e non con una descrizione che ci “vende”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perch&quot;&gt;perché&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il concetto di vendita, tutti noi che saremo lì a Perugia per wikipedicizzare (si: se riuscite a pronunciarlo senza problemi siete già dei wikipediani a tutti gli effetti!) ce l’abbiamo ben presente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sappiamo che non si vive d’aria, sappiamo che essere lì ha dei costi, sappiamo che chi vive di giornalismo viene pagato uno schifo, sappiamo che nessun editore dà tempo per fare le verifiche, sappiamo che nessun editore ritiene i propri archivi storici una risorsa preziosa e uno strumento di promozione potentissimo se fosse condiviso (sia proprio che del territorio in cui insiste).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sappiamo queste cose (e De Martino, Zanni, Nelson, Cimarelli e Cortesi ne sanno a pacchi più di me!) ma vorremmo anche che tutti quelli che guardano ogni giorno Wikipediasi prendessero una pausa, si rilassassero e venissero a giocare con noi alla condivisione. Perché siamo certi che un aiuto che diamo oggi è l’aiuto che riceveremo domani, che se ce la raccontiamo tra di noi ci annoiamo, che essere tra amici è bello, ma trovarne di nuovi è eccitante. Inoltre IL nostro perché si chiama Aaron Swartz, si chiama Creative Commons, si chiama “open” ma si legge “senza alcuna esclusione o recinzione”. Il nostro perché è il vostro, amici giornalisti: nessuno è giornalista, nessuno è wikipediano, siamo persone.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus-come&quot;&gt;bonus: come&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beh… se vi siete annoiati fin qui, allora siete pronti per il divertimento di venerdì, quindi: ISCRIVETEVI! (e registratevi a Wikipedia)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ma per darvi un’idea è come i monelli hanno rilasciato il &lt;a href=&quot;http://cluetrain.com/newclues/&quot;&gt;New Clues&lt;/a&gt; e come poi altri monelli l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/@nuovetesi/nuove-tesi-4a1def360351&quot;&gt;hanno tradotto&lt;/a&gt; e formato.Oppure come è stato fatto il libro su Swartz.
a presto&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il codice è arte | l’arte è codice</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/04/08/P-il-codice-arte.html"/>
   <updated>2015-04-08T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/04/08/P-il-codice-arte</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/il-codice-%C3%A8-arte-l-arte-%C3%A8-codice-a8cf5140f144&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’aprile del 2015 da una galleria di immagini de La Stampa, ritrovo un’eco del mio passato: Jaromil e Catodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Catodo lo trovai quasi alla fine dei miei esperimenti, perché lui è più incentrato sul suono e allora mi concentravo di più sulle immagini e la loro animazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quello che mi colpiva era la possibilità di rendere materico il risultato di righe di codice e modifiche di parametri: per me — che venivo da mani sporche di colore acrilico, di lavoro di polso con il pennello e tempi di asciugatura misurati in sigarette nel garage-studio — era qualcosa di dirompente. Tutto era nato dalla necessità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi ero sposato, il tempo di andare di notte nel garage non c’era più e la soffitta di 6mq non mi dava soddisfazione. Il computer toshiba era al limite e quindi installai (piallando tutto) una Ubuntu 6.06 (la scansione 04/10 sarà introdotta con la 7.04 (che ricordo ancora con gioia). Da allora entrai nel vortice opensource/gnu-linux e il passo al zerocompromessi fu rapido: macché ubuntu… archlinux era la strada! Conobbi persone come Anonimo Coniglio, Blaster e poi fui folgorato da Jaromil e il suo freejay…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dyne.org/software/dynebolic/&quot;&gt;dynabolic&lt;/a&gt;
In realtà scoprii prima dyne:bolic e inizia ad usarla come distro autonoma in una chiavetta, ma i miei deliri di distro mi avevano fatto passare (perdere?) ore: da archlinux a ubuntu, da ubuntu a mint, da mint a fedora… poi, siccome nel frattempo dovevo produrre qualcosa, mi accorsi che le immagini che mi servivano per i miei set non erano proprio così “legali”. 7/8 anni dopo iniziai il mio percorso di rivolta (che non è ancora terminato), ma la cosa mi lasciò il segno: da righe di codice potevo estrarre immagini, sequenze e — siccome era un autodidatta cialtrone — meno righe c’erano meglio era.
Iniziai così il percorso di riduzione: passai a Debian e iniziai ad usare windows manager come openbox al posto dei desktop. Scoprii così puredata che tante soddisfazioni mi diede… più intime e personali che pubbliche… perché il codice è geloso.
Più mi addentravo nel codice e meno voglia avevo di uscirne&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When the men on the chessboard get up&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;and tell you where to go&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;And you’ve just had some kind of mushroom,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;and your mind is moving low&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Inizia a comprendere che opensource, opendata, openknowledge sono ricerca pura. Ci sono applicazioni e realizzazioni molto pragmatiche ed efficaci (del resto la maggior parte dei server si basa su linux) ma se il codice e i linguaggi ti prendo la mano, non sai più dove ti possono condurre. L’arte quindi mi sembrava la più naturale applicazione di tutta quella ricerca. Da un lato vedo opendata nella Streetart, opensource nella poesia del contratto Debian, e mi sorge sempre un senso di colpa quando sento questo rumore ogni volta che mi metto davanti allo schermo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma una cosa ho capito:
- il codice è un linguaggio
- il linguaggio si manifesta nei contenuti
- i contenuti devono essere curati e mai definitivi
- la cura è funzionale al rispetto degli altri e delle proprie idee
- l’assenza di cristallizzazione è un esercizio di modestia e di attenzione
- la modestia e l’attenzione spingono a rendere più facile l’interazione con tutti quelli che potrebbero avere idee interessanti ma non sanno come interagire con il tuo linguaggio
- l’interazione è la base del codice.
- la relazione è la madre dello sviluppo.
- lo sviluppo è amico della curiosità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;il codice vive in ogni regola di condivisione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>i dati, il tempo e gli strati</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/04/04/P-dati-e-tempo.html"/>
   <updated>2015-04-04T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/04/04/P-dati-e-tempo</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/i-dati-il-tempo-e-gli-strati-773ab4e2651&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel momento in cui io e i miei amichetti ci siamo pensati di impiantare o{s}d ci siamo chiesti cosa significasse “portare” i dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per noi “portare” significa trasferirli dal piano reale a quello conoscitivo, attraverso la traduzione nella rappresentazione digitale. Posto che l’esistenza digitale possa corrispondere a quella originale, il “portare” i dati consiste anche nella ricostruzione del contesto da cui si trasportano; pertanto il dato subisce una lavorazione che lo trasforma da “semplice” valore in un sistema di riferimento, ad una rappresentazione a più dimensioni che ne trasmette la consistenza conoscitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per consistenza conoscitiva si può definire quell’impasto astratto che potremmo chiamare “mattone” costituito da:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;coordinate locali (a loro volta inserite in un sistema di riferimento)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;metodologia (aggregato o singolo, mediato, automatico, rilevato manualmente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;contesto (l’insieme di riferimento che richiede quel valore: ambientale, climatico, di valutazione di elementi…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tempo (in tempo reale, ad intervalli, occasionale, periodico)
in queste quattro coordinate si pone il “mattone conoscitivo” la cui azione viene determinata dall’impatto: tale impatto può diventare di tipo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sociale (nel momento in cui incide nei comportamenti civici)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;culturale (nel momento in cui modifica la percezione del contesto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;politico (nel momento in cui condiziona le scelte di rappresentanza democratica)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nel momento in cui ci poniamo l’obiettivo di portare i dati, quindi, ci poniamo anche il problema sia del “come” ma — soprattutto — del “cosa” perché siamo consapevoli del fatto che nel momento in cui si attuano delle azioni di estrazione di dati, si compie anche una traduzione (che irrimediabilmente comporta anche un tradimento dell’originale).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo ci poniamo il problema di come mantenere la consistenza — si potrebbe azzardare quasi ontologica — del dato: al momento siamo arrivati alla conclusione che una soluzione è quella di ricostruire un ambito che sia l’insieme degli ambiti di autorappresentazione collettiva (come Wikipedia e Openstreetmap, passando per Archive ecc ecc) sovrapponendoli e osservare come l’innesto del dato estratto interagisca nel processo informativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di fatto stiamo maturando l’idea che il processo informativo subisca il valore del portato conoscitivo dove questo non è influenzato dal tipo di estrazione dei dati, perché un dato può essere estratto da un sensore, come da una persona che filma con Periscope o che compie una modifica su una voce di Wikipedia. In ogni caso l’aspetto tecnologico non influenza l’estrazione, perché è l’azione di ascolto e osservazione che influenza la realtà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In ogni caso il problema non lo riteniamo risolto, e questo è comunque merito (o colpa) di inseguire la contestualizzazione dell’astratto.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Statuto opensensorsdata srl</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/03/30/statuto-osd.html"/>
   <updated>2015-03-30T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/03/30/statuto-osd</id>
   <author></author>
   <content type="html">&lt;p&gt;Repertorio n. &lt;strong&gt;34845&lt;/strong&gt; Raccolta n. &lt;strong&gt;27490&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;COSTITUZIONE DI SOCIETA’ A RESPONSABILITA’ LIMITATA REPUBBLICA ITALIANA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’anno 2015 (duemilaquindici) il giorno 30 (trenta) marzo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;in Mestre&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;in Via Manin n. 46&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dinanzi a me Dalla Valle Albano, Notaio residente in Mestre ed iscritto al Collegio Notarile del Distretto di Venezia, sono comparsi i signori:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORSATO LUCA, nato a Dolo il giorno 8 novembre 1975 e residente a ###, Via ###, codice fiscale: ###.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RAIMONDI ANDREA, nato a Roma il giorno 16 ottobre 1986 e residente a ###, Via ###, codice fiscale: ###.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORTESI SIMONE, nato a Pavia il giorno 4 luglio 1977 e residente a ###, Via ###, codice fiscale: ###.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detti comparsi, cittadini italiani, della cui identità personale io Notaio sono certo, mi chiedono di ricevere, senza testimoni, il presente atto mediante il quale convengono e stipulano quanto segue:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ costituita tra i signori &lt;strong&gt;CORSATO LUCA&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;RAIMONDI ANDREA&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;CORTESI SIMONE&lt;/strong&gt;, ai sensi e per gli effetti degli artt. 25 - 32 D.L. 18 ottobre 2012 n. 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012 n. 121, come successivamente modificati e/o integrati, una società a responsabilità limitata - da iscrivere presso il competente Registro delle Imprese nella sezione Speciale “Start-Up Innovative” regolata dai patti portati nel seguente:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;statuto&quot;&gt;&lt;strong&gt;STATUTO&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-i&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO I&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Denominazione - Sede - Durata - Oggetto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-1---denominazione-sociale&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 1 - Denominazione sociale&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;E’ costituita la società a responsabilità limitata denominata &lt;strong&gt;“opensensorsdata srl”&lt;/strong&gt; (in breve &lt;strong&gt;“osd srl”&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-2---sede-sociale-e-domicilio-dei-soci&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 2 - Sede sociale e domicilio dei soci&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2.1 La società ha sede nel Comune di Venezia, all’indirizzo risultante dall’apposita iscrizione eseguita presso il Registro delle Imprese ai sensi dell’art. 111 ter delle disposizioni di attuazione del Codice Civile; pertanto l’Organo Amministrativo ha facoltà di trasferire la sede sociale nell’ambito del Comune sopra citato. L’Organo amministrativo ha inoltre facoltà di istituire e sopprimere ovunque, anche all’estero, uffici, agenzie, rappresentanze e punti vendita che non siano sedi secondarie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compete ai soci la decisione di istituire, modificare o sopprimere sedi secondarie, sia in Italia che all’estero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2 Il domicilio dei soci, per quel che concerne i loro rapporti con la società, è, a tutti gli effetti di legge, quello risultante dal Registro delle Imprese.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-3---durata&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 3 - Durata&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;3.1 La durata della società è fissata sino al 31 (trentuno) dicembre 2050 (duemilacinquanta) e potrà essere prorogata una o più volte o esserne anticipato lo scioglimento con deliberazione dell’assemblea dei soci.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-4---oggetto&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 4 - Oggetto&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;4.1 La società ha per oggetto lo svolgimento delle seguenti&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;attività:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;consulenza su hardware, software e altre tecnologie dell’informazione: analisi dei bisogni e dei problemi degli utenti, consulenza sulla migliore soluzione;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;pianificazione e progettazione di sistemi informatici che integrano l’hardware dei computer, il software e le tecnologie della comunicazione;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;consulenza per progettazione sulle tematiche legate a Smart Cities, Open Knowledge (riuso informazioni e dati aperti) ambiti GLAM (Gallerie, Biblioteche, Archivi e Musei) e ambiti ambientali;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;consulenza, progettazione e realizzazione di strategie legate all’ambito Wikipedia (e progetti legati a Wikimedia Foundation) consulenza e progettazione di strategie di promozione, comunicazione e marketing legate alla condivisione della conoscenza aperta attraverso il Knowledge Management;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;fornitura di piattaforme di servizi per la connessione di strumenti di rilevazione automatica e relativa gestione, condivisione, aggregazione e vendita di dati;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;promozione e aggregazione di banche dati aperte condivise da enti pubblici e privati per la costituzione di datamarket;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;attività editoriali;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;attività di ricerca, sviluppo e realizzazione di software, applicazioni web e mobile.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;La società intende svolgere l’attività di cui sopra in modo prevalente mediante prestazione di servizi innovativi ad alto valore tecnologico, ovvero quale” startup innovativa” ai sensi dell’ art 25, comma 2 del decreto legge 18 ottobre 2012, n 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n 221(“ decreto crescita”), e successive modifiche e/o integrazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La società potrà assumere e concedere agenzie, commissioni, rappresentanze, con o senza deposito, e mandati, acquistare, utilizzare e trasferire brevetti e altre opere dell’ingegno umano, compiere ricerche di mercato ed elaborazioni di dati per conto proprio e per conto di terzi, concedere e ottenere licenze di sfruttamento commerciale, vendere o concedere in affitto la propria azienda o un ramo di essa, nonché assumere interessenze e partecipazioni in altre società, imprese, enti, associazioni e cooperative, italiane e straniere, aventi oggetto analogo, affine o connesso, anche mediante acquisto di azioni o di quote, escluse comunque le assunzioni ai fini del collocamento, nel rispetto delle disposizioni dell’art. 2361 del Codice Civile, partecipare a consorzi od a raggruppamenti di imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La società potrà, inoltre, compiere, non nei confronti del pubblico e nei limiti delle attività che per legge sono riservate a soggetti indicati nel T.U. delle leggi bancarie, a titolo secondario e non prevalente, tutti gli atti occorrenti per l’attuazione dell’oggetto sociale, così tra l’altro:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;compiere operazioni commerciali-industriali, ipotecarie ed immobiliari;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;concedere fideiussioni e varie garanzie reali a favore di terzi;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;assumere fideiussioni e varie garanzie reali da soggetti terzi;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ricorrere a qualsiasi forma di finanziamento con istituti di credito, banche, società private e di leasing, concedendo le opportune garanzie mobiliari ed immobiliari, reali e personali.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tutte le attività sopra elencate potranno essere compiute sia in Italia che all’estero.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-ii&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO II&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CAPITALE E QUOTE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-5---capitale-sociale-quote-e-diritti-sociali&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 5 - Capitale sociale, quote e diritti sociali&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;5.1 Il capitale sociale è di euro 10.000,00 (diecimila virgola zero zero).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le quote di partecipazione al capitale sociale possono essere assegnate ai soci in misura non proporzionale ai conferimenti da essi effettuati nel capitale sociale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.2 Sia in sede di costituzione della società sia in sede di decisione di aumento del capitale sociale può essere derogato il disposto dell’articolo 2464, comma 3, del Codice Civile sulla necessità di eseguire i conferimenti in denaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.3 In caso di conferimento avente ad oggetto una prestazione d’opera o di servizi da parte di un socio a favore della società, la polizza assicurativa o la fideiussione bancaria prestate a supporto di detto conferimento possono in qualsiasi momento essere sostituite con il versamento a titolo di cauzione a favore della società del corrispondente importo in denaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.4 Ai soci spetta il diritto di sottoscrivere le quote emesse in sede di aumento del capitale sociale in proporzione alla percentuale di capitale da ciascuno di essi rispettivamente posseduta alla data in cui la sottoscrizione è effettuata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.5 Il diritto di sottoscrivere le quote di nuova emissione in sede di aumento del capitale sociale deve essereesercitato dai soci entro 30 (trenta) giorni dal ricevimento della comunicazione inviata dall’Organo amministrativo a ciascun socio recante l’avviso di offerta in opzione delle nuove quote, salvo che la decisione dei soci di aumentare il capitale sociale non stabilisca un termine maggiore di 30 (trenta) giorni per l’esercizio del diritto di opzione predetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.6 Coloro che esercitano il diritto di sottoscrivere le quote di nuova emissione in sede di aumento del capitale sociale, purché ne facciano contestuale richiesta, hanno diritto di prelazione nella sottoscrizione delle quote non optate dagli altri soci, a meno che la decisione di aumento del capitale sociale non lo escluda; se l’aumento di capitale non viene per intero sottoscritto dai soci, sia per opzione che per prelazione delle quote inoptate, l’organo amministrativo può eseguirne il collocamento presso terzi estranei alla compagine sociale, a meno che la decisione di aumento del capitale sociale non lo escluda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.7 I soci possono decidere che la sottoscrizione delle quote emesse in sede di aumento del capitale sociale sia riservata a terzi estranei alla compagine sociale; in tal caso spetta ai soci dissenzienti il diritto di recesso di cui all’articolo 2473 del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.8 Il diritto di sottoscrivere le quote di nuova emissione in sede di aumento del capitale sociale non spetta per quelle quote di nuova emissione che, secondo la decisione dei soci di aumento del capitale, devono essere liberate mediante conferimenti in natura o conferimenti di prestazioni d’opera o di servizi; in tal caso spetta ai soci dissenzienti il diritto di recesso di cui all’articolo 2473 del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.9 L’Organo amministrativo, nel termine di centottanta giorni dalla iscrizione della società nel Registro delle Imprese (se si tratta di conferimento in natura in sede di atto costitutivo) o dalla data di effettuazione dell’atto di conferimento (se si tratta di conferimento a liberazione di decisione di aumento del capitale sociale), deve controllare le valutazioni contenute nella relazione di stima di cui all’articolo 2465, comma 1, e, se sussistano fondati motivi, deve procedere alla revisione della stima. Fino a quando le valutazioni non sono state controllate, la partecipazione sociale corrispondente ai conferimenti è inalienabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.10 Se risulti che il valore dei beni o dei crediti conferiti sia inferiore di oltre un quinto a quello per cui avvenne il conferimento, il conferente deve versare la differenza in denaro entro 30 (trenta) giorni dalla richiesta che l’Organo amministrativo deve inviargli; nel caso di inadempimento, il conferente deve essere escluso, a meno che i soci non decidano di ridurre il capitale sociale in misura corrispondente mediante riduzione della partecipazione sociale del socio conferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.11 In caso di riduzione del capitale sociale per perdite, può essere omesso, motivando le ragioni di tale omissione nel verbale dell’Assemblea, il preventivo deposito presso la sede sociale della relazione e delle osservazioni di cuiall’articolo 2482 bis, comma 2, del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.12 Nella fattispecie di cui all’articolo 2466, comma 2, del Codice Civile, in mancanza di offerte per l’acquisto, la quota di partecipazione al capitale sociale di titolarità del socio moroso non può essere venduta all’incanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Articolo 6 - Finanziamenti dei soci e versamenti in conto capitale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.1 I finanziamenti con diritto di restituzione della somma versata possono essere effettuati dai soci, anche non in proporzione alle rispettive quote di partecipazione al capitale sociale, con le modalità e i limiti di cui alla normativa vigente in materia di raccolta di risparmio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.2 Salvo diversa determinazione dell’assemblea dei soci, i versamenti effettuati dai soci a favore della società devono considerarsi infruttiferi anche se effettuati non in proporzione alle rispettive quote di partecipazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In caso di versamenti in conto capitale, le relative somme potranno essere utilizzate per la copertura di eventuali perdite ovvero trasferite a diretto aumento del capitale di qualunque importo e ciò previa conforme delibera assembleare.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-7---titoli-di-debito&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 7 - Titoli di debito&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;7.1 Ai sensi e con le modalità previste dall’art. 2483 del Codice Civile, la società può emettere titoli di debito. L’emissione deve essere deliberata con decisione dell’assemblea dei soci.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-8---trasferimento-delle-partecipazione-clausola-di-prelazione-e-di-gradimento&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 8 - Trasferimento delle partecipazione: clausola di prelazione e di gradimento&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;8.1 Per i trasferimenti inter vivos e a titolo oneroso delle quote, spetta agli altri soci il diritto di prelazione pro quota a parità di prezzo e condizioni, diritto da esercitarsi entro trenta giorni dal ricevimento della comunicazione mediante lettera raccomandata (anche a mano) da parte dell’organo amministrativo, della proposta di alienazione del socio alienante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.2 Detta proposta, con l’indicazione del nominativo dell’acquirente, del prezzo offerto e delle condizioni di pagamento, dovrà essere inviata dal socio alienante all’organo amministrativo mediante lettera raccomandata (anche a mano), il quale dovrà darne comunicazione agli altri soci, sempre a mezzo lettera raccomandata (anche a mano), entro quindici giorni dal ricevimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.3 Il diritto di prelazione dovrà essere esercitato per tutte le quote (e non parte delle stesse) offerte in prelazione; pertanto qualora uno o più degli aventi diritto non eserciti il diritto di prelazione, gli altri soci esercitanti il diritto dovranno farlo, pro quota, anche sulla quota di spettanza dei rinuncianti, il tutto entro il termine fissato per l’esercizio del diritto di prelazione stesso; altrimenti le quote offerte in prelazione saranno liberamente trasferibili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il domicilio degli amministratori, per tutti i rapporti con la società, si intende a tutti gli effetti quello risultante dal Registro Imprese presso la CCIAA competente e/o dai libri sociali. E’ onere dell’amministratore comunicare ilcambiamento del proprio domicilio. In mancanza dell’indicazione del domicilio al Registro Imprese presso la CCIAA competente e/o nei libri sociali, si fa riferimento alla residenza anagrafica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trascorsi trenta giorni dal ricevimento, da parte dei soci, della comunicazione dell’organo amministrativo senza che sia stato esercitato il diritto di prelazione, le quote sono cedibili a terzi, a parità di prezzo e condizioni o ad un prezzo e condizioni più onerosi di quelli indicati nell’offerta, salvo l’ottenimento del gradimento regolato dai successivi commi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Organo Amministrativo dovrà comunicare al socio alienante la decisione degli altri soci in merito all’eventuale esercizio della prelazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.4 Nel caso in cui il diritto di prelazione non venga esercitato spetta ai soci il diritto di gradimento; a tal fine la proposta di trasferimento, contenente le generalità dell’acquirente e la descrizione della partecipazione da trasferire, deve essere comunicata agli altri soci con lettera raccomandata; i soci devono pronunciarsi senza obbligo di motivazione; ai fini della determinazione della maggioranza non si tiene conto della partecipazione del socio trasferente; la decisione dei soci deve essere comunicata al socio trasferente con lettera raccomandata entro trenta giorni dalla comunicazione della proposta di trasferimento; in mancanza di risposta entro tale termine il gradimento si intende reso in senso affermativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.5 Nel caso di mancato gradimento e quindi di intrasferibilità della partecipazione, al socio spetta il diritto di recesso da esercitarsi secondo i criteri e le modalità previsti nel presente statuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.6 In ogni caso il trasferimento è valido quando vi è il consenso unanime di tutti i soci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.7 Il modo e la forma per il trasferimento delle quote sociali sono liberi salvi i limiti di legge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.8 In caso di morte di un socio, la partecipazione non si trasmette agli eredi, i quali avranno, pertanto, il diritto di essere liquidati secondo le modalità del successivo articolo 20, salvo che non intervenga un accordo di continuazione tra tutti i soci superstiti e uno o più eredi del socio defunto, entro sei mesi dalla data di apertura della successione.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-iii&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO III&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DECISIONI DEI SOCI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-9---decisioni-dei-soci---competenze-e-modalit&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 9 - Decisioni dei soci - competenze e modalità&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;9.1 I soci decidono sulle materie riservate alla loro competenza dal Codice Civile, dalle presenti norme per il funzionamento della società, nonché sugli argomenti che uno o più amministratori o tanti soci che rappresentano almeno un terzo del capitale sociale sottopongono alla loro approvazione. Ogni socio ha diritto di esprimere il voto in proporzione alla sua partecipazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.2 Ai sensi dell’art. 2479, comma secondo, del Codice Civile, sono riservate alla competenza dei soci:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) l’approvazione del bilancio e la distribuzione degli utili;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) la nomina dell’Organo amministrativo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) l’eventuale nomina dei sindaci e del presidente del Collegio sindacale o del revisore;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) le modificazioni delle presenti norme per il funzionamento della società;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e) la decisione di compiere operazioni che comportano una sostanziale modifica dell’oggetto sociale o una rilevante modificazione dei diritti dei soci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.3 Come consente l’art. 2465, comma secondo, del Codice Civile, non è necessaria l’autorizzazione dei soci per l’acquisto da parte della società, per un corrispettivo pari o superiore al decimo del capitale sociale, di beni o di crediti dei soci fondatori, dei soci e degli amministratori, nei due anni dall’iscrizione della società nel Registro delle Imprese.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-10---decisioni-dei-soci-mediante-deliberazione-assembleare&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 10 - Decisioni dei soci mediante deliberazione assembleare&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;10.1 L’assemblea è convocata dall’Organo amministrativo o da tanti soci che rappresentino almeno un terzo del capitale sociale anche fuori dal Comune in cui ha sede la società in Italia e all’estero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.2 L’assemblea è convocata con avviso spedito otto giorni prima o, se spedito successivamente, ricevuto almeno cinque giorni prima di quello fissato per l’adunanza, con lettera raccomandata, anche consegnata a mano, ovvero con qualsiasi altro mezzo, inclusi il telefax, la posta elettronica e la trasmissione telematica inviati agli indirizzi e ai numeri comunicati dagli interessati alla società, idoneo ad assicurare la prova dell’avvenuto ricevimento, fatto pervenire ai soci, agli amministratori e ai sindaci, se nominati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.3 Nell’avviso di convocazione devono essere indicati il giorno, il luogo, l’ora dell’adunanza e l’elenco delle materie da trattare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.4 Nell’avviso di convocazione può essere prevista una data ulteriore di seconda convocazione, per il caso in cui nell’adunanza prevista in prima convocazione l’assemblea non risulti legalmente costituita, nonché di eventuali altre convocazioni successive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.5 Ai sensi dell’art. 2479 bis del Codice Civile, anche in mancanza di formale convocazione l’assemblea si reputa regolarmente costituita quando ad essa partecipa l’intero capitale sociale e tutti gli amministratori e i sindaci, se nominati sono presenti o informati e nessuno si oppone alla trattazione degli argomenti all’ordine del giorno. Se gli amministratori o i sindaci, se nominati, non partecipano personalmente all’assemblea, devono rilasciare una dichiarazione scritta, da conservarsi agli atti della società, nella quale dichiarano di essere informati della riunione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.6 Hanno diritto di intervento nell’assemblea tutti i soci iscritti nel Registro delle Imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.7 I soci possono farsi rappresentare in assemblea mediante delega scritta, consegnata al delegato anche via telefax, posta elettronica e trasmissione telematica. La delega può essere conferita anche a non soci.L’assemblea è presieduta dal Presidente del Consiglio di Amministrazione, dall’Amministratore Unico o dalla persona designata dagli intervenuti, che nominano anche un segretario che li assista, a maggioranza dei diritti di voto assegnati. Il presidente dell’assemblea verifica la regolarità della costituzione dell’assemblea, accerta l’identità e la legittimazione dei presenti, regola il suo svolgimento e accerta i risultati delle votazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.8 L’assemblea può svolgersi anche con gli intervenuti dislocati in più luoghi, contigui o distanti, audio e video collegati, a condizione che siano rispettati il metodo collegiale e i principi di buona fede e di parità di trattamento dei soci. In tal caso, è necessario che:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;sia consentito al presidente dell’assemblea, anche a mezzo del proprio ufficio di presidenza, di accertare inequivocabilmente l’identità e la legittimazione degli intervenuti, regolare lo svolgimento dell’adunanza, constatare e proclamare i risultati della votazione;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;sia consentito al soggetto verbalizzante di percepire adeguatamente gli eventi assembleari oggetto di verbalizzazione;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;sia consentito agli intervenuti di partecipare in tempo reale alla discussione e alla votazione simultanea sugli argomenti all’ordine del giorno;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;vengano indicati nell’avviso di convocazione i luoghi audio/video collegati a cura della società, nei quali gli intervenuti potranno affluire, dovendosi ritenere svolta la riunione nel luogo ove saranno presenti il presidente e segretario.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;10.9 Le deliberazioni dell’assemblea sono constatate da processo verbale redatto e firmato dal presidente e dal segretario. Nei casi di legge e quando l’Organo amministrativo lo ritiene opportuno, il verbale è redatto da Notaio, scelto da chi presiede l’assemblea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.10 Il verbale deve indicare la data dell’assemblea e, anche in allegato, l’identità dei partecipanti e le quote di partecipazione rappresentate da ciascuno; deve altresì indicare le modalità e il risultato delle votazioni deve consentire, anche per allegato, l’identificazione dei soci favorevoli, astenuti o dissenzienti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.11 Il verbale deve essere redatto senza ritardo, nei tempi necessari per la tempestiva esecuzione degli obblighi di deposito e pubblicazione.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-11---assemblea-e-decisioni-dei-soci---quorum&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 11 - Assemblea e decisioni dei soci - quorum&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;11.1 L’assemblea è regolarmente costituita con la presenza di tanti soci che rappresentino almeno la metà del capitale sociale e delibera a maggioranza assoluta dei presenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.2 Sono assunte con il voto favorevole dei soci che rappresentino almeno la metà del capitale sociale le decisioni:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) inerenti le modificazioni delle presenti norme;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) relative ad operazioni che comportino una sostanziale modificazione dell’oggetto sociale;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) relative ad operazioni che comportino una rilevante modificazione dei diritti dei soci;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) relative alla trasformazione della società in società di persone, la fusione, la scissione della società e l’emissione di titoli di debito, fermo restando che è comunque richiesto il consenso dei soci che con la trasformazione assumono la responsabilità illimitata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.3 Per introdurre, modificare o sopprimere i diritti attribuiti ai singoli soci ai sensi dell’art. 2468, comma terzo, del Codice Civile, è necessario il consenso di tutti i soci.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-iv&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO IV&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AMMINISTRAZIONE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-12---amministrazione&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 12 - Amministrazione&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;12.1 Con la decisione dei soci, assunta ai sensi dell’art. 2479 del Codice Civile, potrà essere effettuata la scelta tra una delle seguenti forme di amministrazione e la conseguente nomina:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) un amministratore unico;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) un Consiglio di amministrazione composto da due o più membri secondo il numero determinato all’atto della nomina;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) due o più amministratori con poteri disgiunti o congiunti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.2 Per Organo Amministrativo si intende l’amministratore unico, oppure il Consiglio di amministrazione, oppure l’insieme di amministratori cui sia affidata congiuntamente o disgiuntamente l’amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.3 L’amministrazione della società può essere affidata anche a soggetti che non siano soci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.4 Non possono essere nominati amministratori e, se nominati, decadono dall’ufficio coloro che si trovano nelle condizioni previste dall’art. 2382 del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.5 Gli amministratori durano in carica per il periodo fissato all’atto della nomina, con scadenza alla data della decisione dei soci di approvazione del bilancio relativo all’ultimo esercizio dell’incarico; in mancanza di fissazione di un termine, essi durano in carica fino a revoca o dimissioni e sono rieleggibili. In caso di cessazione degli amministratori per scadenza del termine, essi rimangono in carica sino alla ricostituzione del nuovo Organo Amministrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.6 Gli amministratori sono revocabili con decisione dei soci in qualunque momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.7 Se viene a mancare qualcuno degli amministratori, gli altri provvedono a sostituirlo mediante cooptazione: l’amministratore o gli amministratori così nominati restano in carica sino alla prossima assemblea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.8 Se per qualsiasi motivo cessa dalla carica la maggioranza degli amministratori, tutti gli amministratori decadono e deve essere senza indugio promossa la decisione dei soci, per l’integrale sostituzione dell’Organo amministrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.9 Agli amministratori spetta il rimborso delle spese sostenute per ragioni del loro ufficio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.10 Con decisione dei soci, per ogni esercizio, può altresì essere assegnato un compenso agli amministratori e un’indennità di cessazione di carica, il tutto anche sotto forma di partecipazione agli utili. In mancanza di determinazione del compenso, si intende che gli amministratori vi abbiano rinunciato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.11 Si applica agli amministratori il divieto di concorrenza di cui all’art. 2390 del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.12 Ai sensi dell’art. 2475 ter, comma secondo, del Codice Civile, devono essere autorizzate con decisione dei soci le operazioni in cui un amministratore sia in conflitto di interessi con la società.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-13---consiglio-di-amministrazione&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 13 - Consiglio di Amministrazione&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;13.1 Quando è istituito il Consiglio di amministrazione, esso elegge tra i suoi membri il presidente, qualora non vi abbiano provveduto i soci con la decisione di nomina; il Consiglio altresì può eleggere uno o più vice presidenti e può nominare un segretario che potrà essere estraneo al Consiglio stesso. Il presidente del Consiglio di amministrazione verifica la regolarità della costituzione del Consiglio, accerta l’identità e la legittimazione dei presenti, regola il suo svolgimento e accerta i risultati delle votazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.2 Il Consiglio si riunisce anche in luogo diverso dalla sede sociale, in Italia o all’estero, tutte le volte che il presidente lo giudichi necessario o quando ne è fatta domanda scritta dalla maggioranza dei suoi membri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.3 Il Consiglio è convocato dal presidente mediante avviso spedito a tutti gli amministratori e sindaci, se nominati, almeno otto giorni prima ed in caso di urgenza almeno due giorni lavorativi prima di quello fissato per l’adunanza, con lettera raccomandata, anche consegnata a mano, ovvero con qualsiasi altro mezzo, inclusi il telefax, la posta elettronica e la trasmissione telematica inviati agli indirizzi e ai numeri comunicati dagli interessati alla società, idoneo ad assicurare la prova dell’avvenuto ricevimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.4 Il Consiglio di amministrazione è comunque validamente costituito e atto a deliberare qualora, anche in mancanza di formale convocazione, siano presenti tutti gli amministratori e tutti i sindaci effettivi, se nominati, anche se non presenti, siano informati della riunione, fermo restando il diritto di ciascuno degli intervenuti di opporsi alla discussione degli argomenti sui quali non si ritenga sufficientemente informato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.5 E’ ammessa la possibilità che le adunanze del Consiglio si tengano con mezzi di telecomunicazione, a condizione che tutti i partecipanti possano essere identificati e sia loro consentito seguire la discussione ed intervenire in tempo reale alla trattazione degli argomenti affrontati; verificandosi questi requisiti, il Consiglio si considererà tenuto nel luogo in cui si trova il presidente e dove pure deve trovarsi il segretario, onde consentire la stesura e la sottoscrizione del verbale sul relativo libro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.6 Le deliberazioni del Consiglio sono valide con la presenza effettiva della maggioranza dei suoi membri e sono prese a maggioranza assoluta dei voti dei presenti. In caso di parità di voti, la proposta è respinta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.7 Il verbale delle deliberazioni del Consiglio di amministrazione deve essere redatto senza indugio ed è sottoscritto dal presidente e dal segretario, anche non consigliere. Il verbale deve indicare, anche in allegato, l’identità dei partecipanti, le modalità ed il risultato delle votazioni, e deve consentire, anche per allegato, l’identificazione dei favorevoli, degli astenuti e dei dissenzienti. Nel verbale devono essere assunte, su richiesta degli amministratori, le loro dichiarazioni pertinenti all’ordine del giorno.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-14---amministrazione-congiuntiva-o-disgiuntiva&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 14 - Amministrazione congiuntiva o disgiuntiva&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;14.1 Nel caso in cui la decisione dei soci stabilisca di non istituire un Consiglio di amministrazione, in sede di nomina di più amministratori i poteri di amministrazione possono essere attribuiti agli stessi congiuntamente o disgiuntamente, ovvero alcuni poteri di amministrazione possono essere attribuiti in via disgiuntiva e altri in via congiuntiva. In mancanza di qualsiasi precisazione nell’atto di nomina in ordine alle modalità di esercizio dei poteri di amministrazione, detti poteri si intendono attribuiti agli amministratori disgiuntamente tra loro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14.2 In caso di amministrazione disgiuntiva, ciascun amministratore può opporsi all’operazione che un altro amministratore voglia compiere; i soci con il voto favorevole della maggioranza assoluta del capitale sociale, decidono sull’opposizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14.3 Per le operazioni da compiersi congiuntamente, occorre il consenso unanime di tutti gli amministratori, salvi i casi in cui si renda necessaria agire con urgenza per evitare un danno alla società.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-15---poteri-dellorgano-amministrativo&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 15 - Poteri dell’organo amministrativo&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;15.1 L’Organo amministrativo gestisce l’impresa sociale e compie tutte le operazioni necessarie per il raggiungimento dell’oggetto sociale, fatta eccezione per le decisioni sulle materie riservate ai soci dall’art. 9 delle presenti norme per il funzionamento della società. In sede di nomina possono tuttavia essere indicati limiti ai poteri degli amministratori, fermo restando la redazione del progetto di bilancio e dei progetti di fusione e scissione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15.2 In caso di nomina del Consiglio di amministrazione, questo, nei limiti di legge, può delegare, anche disgiuntamente, proprie attribuzioni ad uno o più componenti, ivi compresi il Presidente e i Vice Presidenti, ovvero ad un comitato esecutivo composto da alcuni suoi componenti, determinando il contenuto, i limiti e le eventuali modalità di esercizio della delega. Il Consiglio di Amministrazione può altresì investire gli amministratori di particolari cariche, determinandone la remunerazione. Non sono delegabili le materie elencate nell’art. 2381, comma quarto, del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15.3 Il Consiglio di amministrazione, l’amministratore unico o gli amministratori, in via disgiuntiva o congiuntiva, a seconda del sistema di amministrazione adottato, possono anche nominare direttori, institori o procuratori per il compimento di determinati atti o categorie di atti,determinandone i poteri.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-16---rappresentanza-sociale&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 16 - Rappresentanza sociale&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;16.1 L’amministratore unico ha la rappresentanza della società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16.2 In caso di nomina del Consiglio di amministrazione, la rappresentanza della società spetta al presidente del Consiglio di amministrazione ed ai singoli consiglieri delegati, se nominati e nei limiti dei poteri delegati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16.3 Nel caso di nomina di più amministratori, la rappresentanza della società spetta agli stessi congiuntamente o disgiuntamente, allo stesso modo in cui sono stati attribuiti in sede di nomina i poteri di amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16.4 La rappresentanza della società spetta anche ai direttori e ai procuratori nei limiti dei poteri loro conferiti nell’atto di nomina.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-v&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO V&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ORGANO DI CONTROLLO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-17---organo-di-controllo-e-revisione-legale-dei-conti&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 17 - Organo di controllo e revisione legale dei conti&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;17.1 L’organo di controllo sarà nominato nei casi previsti dalla legge e nel caso in cui i soci lo riterranno opportuno. L’organo di controllo potrà essere composto da un solo membro o da un Collegio, sulla base di quanto deliberato dall’Assemblea e nel rispetto delle previsioni di legge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17.2 L’organo di controllo è nominato dall’Assemblea o con decisione assunta dai soci, dura in carica per un triennio, scade alla data dell’Assemblea convocata per l’approvazione del bilancio relativo al terzo esercizio ed è rieleggibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17.3 All’organo di controllo si applicano le disposizioni sul collegio sindacale previste dal codice civile in tema di società per azioni. Il compenso annuale dell’organo di controllo, o i criteri per la sua determinazione, sono determinati dall’Assemblea all’atto della nomina per l’intero periodo di durata del suo ufficio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17.4 All’organo di controllo è affidata anche la revisione legale dei conti della società, se questa non è stata affidata dall’Assemblea a un revisore nominato ai sensi dei successivi punti del presente articolo. Impregiudicati i compiti e le responsabilità dell’organo di controllo, la funzione di revisione legale della società può sempre essere affidata ad un revisore legale dei conti o a una società di revisione legale iscritti nell’apposito registro. L’Assemblea che provvede alla nomina ne stabilisce il compenso per l’intera durata dell’incarico o i criteri per la sua determinazione. Il revisore resta in carica per tre esercizi e scade alla data dell’Assemblea convocata per l’approvazione del bilancio relativo al terzo esercizio ed è rieleggibile.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-vi&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO VI&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ESERCIZIO SOCIALE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-18---bilancio-e-utili&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 18 - Bilancio e utili&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;18.1 Gli esercizi sociali si chiudono al 31 (trentuno) dicembre di ogni anno; alla fine di ogni esercizio l’Organo Amministrativo redige il bilancio a norma di legge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18.2 Ai sensi dell’art. 2478 bis del Codice Civile, il bilancio deve essere approvato dai soci con decisione adottata a sensi del precedente art. 10, entro centoventi giorni dalla chiusura dell’esercizio sociale, ovvero entro centottanta giorni qualora ricorrano le condizioni di cui al secondo comma dell’art. 2364 del Codice Civile: in quest’ultimo caso gli amministratori devono segnalare nella relazione sulla gestione (o nella nota integrativa in caso di bilancio redatto in forma abbreviata) le ragioni della dilazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18.3 Gli utili netti, dopo il prelievo di almeno il cinque per cento per la riserva legale, fino a quando questa non abbia raggiunto il quinto del capitale sociale, saranno ripartiti tra i soci, salvo che l’assemblea deliberi di destinarli a riserva straordinaria o ad altre riserve, oppure disponga di mandarli in tutto o in parte ai successivi esercizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18.4 I dividendi non riscossi entro un quinquennio dal giorno in cui divennero esigibili si prescrivono a favore della società.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-vii&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO VII&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SCIOGLIMENTO DELLA SOCIETA’ - RECESSO DEL SOCIO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-19---scioglimento&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 19 - Scioglimento&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;19.1 La società si scioglie per le cause previste dalla legge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19.2 L’assemblea determinerà le modalità della liquidazione e nominerà uno o più liquidatori indicandone i poteri e il compenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19.3 La società può in ogni momento revocare lo stato di liquidazione - occorrendo previa eliminazione della causa di scioglimento - con deliberazione dell’assemblea presa con le maggioranze richieste per le modificazioni dell’atto costitutivo. Al socio dissenziente spetta il diritto di recesso. Per gli effetti della revoca si applica l’art. 2487 ter del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-20---recesso&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 20 - Recesso&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;20.1 Ha diritto di recedere dalla società, il socio che non ha concorso all’approvazione delle decisioni riguardanti il cambiamento dell’oggetto sociale, la trasformazione, la fusione e la scissione della società, la revoca dello stato di liquidazione, il trasferimento della sede all’estero, il compimento di operazioni che comportino una sostanziale modifica dell’oggetto della società o una rilevante modificazione dei diritti attribuiti ai soci a norma dell’art. 2468, comma terzo, del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il diritto di recesso di cui all’articolo 2469, comma 2 del codice civile, può essere esercitato solo decorsi 24 mesi dalla costituzione della società o dalla sottoscrizione della partecipazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.2 Qualora la società sia soggetta ad attività di direzione e coordinamento ai sensi degli artt. 2497 e ss. del Codice Civile, spetterà altresì ai soci il diritto di recesso nelle ipotesi previste dall’art. 2497 quater del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.3 Il socio che intende recedere deve comunicare la sua intenzione all’Organo amministrativo mediante lettera raccomandata spedita entro trenta giorni dall’iscrizione nel Registro delle Imprese o, se non prevista, dalla trascrizione nel libro delle decisioni dei soci o degli amministratori, della decisione che lo legittima oppure dalla conoscenza del fatto che lo legittima. A tal fine l’Organo amministrativo deve tempestivamente comunicare ai soci i fatti che possono dar luogo all’esercizio del recesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.4 In detta comunicazione devono essere indicati le generalità del socio recedente, il domicilio eletto dal recedente per le comunicazioni inerenti al procedimento e il valore nominale delle quote di partecipazione per le quali il diritto di recesso è esercitato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.5 Il recesso si intende esercitato nel giorno in cui la lettera raccomandata perviene alla sede legale della società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.6 Le partecipazioni per le quali è esercitato il diritto di recesso sono inalienabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.7 Il recesso non può essere esercitato e, se già esercitato è privo di efficacia se, entro 30 (trenta) giorni dall’esercizio del recesso, la società revoca la delibera che lo legittima ovvero se è deliberato lo scioglimento della società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20.8 La liquidazione e la valorizzazione delle quote del socio receduto avviene con le modalità ed i criteri previsti dall’art. 2473, comma terzo e quarto, del Codice Civile.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capitolo-viii&quot;&gt;&lt;strong&gt;CAPITOLO VIII&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DISPOSIZIONI VARIE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;articolo-21--disposizioni-in-tema-di-start-up-innovative&quot;&gt;&lt;strong&gt;Articolo 21 – Disposizioni in tema di start up innovative&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;21.1 Per quanto non espressamente previsto dai presenti patti si richiamano le norme del codice civile in materia di società a responsabilità limitata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Articolo 22&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La società inoltre è soggetta alla speciale disciplina prevista dagli artt. 25-32 Decreto Start-up, dettata in materia di imprese “start-up innovative” e sue successive modifiche o integrazioni, nonchè alle emanande disposizioni che regolamenteranno il settore e, per quanto occorrer possa, del Regolamento Consob.”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ulteriori-patti&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ulteriori patti&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I soci sottoscrivono il capitale sociale come segue:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CORSATO LUCA per euro 7.000,00 pari al 70%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RAIMONDI ANDREA per euro 2.000,00 pari al 20%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CORTESI SIMONE per euro 1.000,00 pari al 10%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Totali euro 10.000,00&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I soci versano pro quota il 25% (venticinque per cento) - e cioè euro 2.500,00 (duemilacinquecento virgola zero zero) - del capitale sociale nelle mani dell’organo amministrativo mediante n. tre assegni circolari, non trasferibili, intestati alla società, emessi il 26 marzo 2015 dalla “CheBanca!”:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;n. 51-08.975.061-08 di euro 1.750,00;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;n. 50-03813974-03 di euro 500,00;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;n. 50-03813973-02 di euro 250,00.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anche ai fini dell’iscrizione di quest’atto al Registro delle Imprese, i soci:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;= fissano la sede sociale in Venezia-Mestre, Via Daniele Manin n. 60;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;= dichiarano che il primo esercizio sociale andrà a chiudersi il 31 (trentuno) dicembre 2015 (duemilaquindici);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;= deliberano che la società sia retta a tempo indeterminato e quindi fino a revoca o dimissioni da un Amministratore Unico e chiamano a ricoprire tale carica il signor Corsato Luca, al quale vengono conferiti tutti i poteri sia di ordinaria che di straordinaria amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’eletto qui presente, accetta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spese e tasse dell’atto presente, inerenti e conseguenti sono assunte dalla società; i comparenti dichiarano che&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;l’importo globale approssimativo delle spese per la costituzione poste a carico della società è di euro 2.000,00 (duemila virgola zero zero).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai fini dell’iscrizione della società nella sezione speciale “start-up innovativa” del competente registro delle imprese, ai sensi dell’art. 25, c. 12, Decreto Start-up, verrà presentata contestualmente alla richiesta d’iscrizione al Registro Imprese apposita domanda corredata di documenti previsti dal ridetto D.L. 179/2012 e successive modificazioni e norme regolamentari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai sensi dell’art. 26, c. 8, Decreto Start-up, la qui costituita società è esonerata dal pagamento dell’imposta di bollo e dei diritti di segreteria dovuti per gli adempimenti relativi alle iscrizioni nel Registro delle Imprese, nonché dal pagamento del diritto annuale dovuto in favore della Camera di Commercio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di questo atto scritto in parte a macchina a mia cura a norma di legge ed in parte da me su otto fogli per facciate trenta e fin qui della trentunesima, ho io notaio dato lettura ai comparsi che lo dichiarano conforme alla loro volontà e con me si firmano anche a margine dei fogli intermedi essendo le ore 19,15.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;F.to Corsato Luca&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;F.to Raimondi Andrea&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;F.to Cortesi Simone&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;F.to Dalla Valle Albano notaio (L.S.)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Web come infrastruttura + conversazione sui dati = business della conoscenza</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/03/30/P-web-infrastrutture-dati-conversazione.html"/>
   <updated>2015-03-30T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/03/30/P-web-infrastrutture-dati-conversazione</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/web-come-infrastruttura-conversazione-sui-dati-business-della-conoscenza-c6e8eb5a5ee&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Originally published on December 30, 2012&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11 ottobre 2012. Biblioteca Marciana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presentazione Venipedìa.it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’enciclopedia di Venezia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non entro nell’analisi di quello che è ora, perchè appena aperto un sito e un progetto è scorretto giudicarlo. Ho fatto una livetweet e potete leggere le impressioni a caldo; in conclusione&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://twitter.com/lucacorsato/status/256431659967184896&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasciamo stare quindi il progetto in sè e analizziamo il metodo: parlare di enciclopedia nel 2012 obbliga riferirsi a wikipedia e a tutto il suo ecosistema. Proporre un’enciclopedia su processi produttivi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://twitter.com/lucacorsato/status/256419562000629762&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;non solo appare obsoleto e lento, ma anche rischioso: quanta sapienza deve essere raccolta nel comitato scientifico per far fronte al controllo ed alla “validazione”. C’è spazio per revisioni, aggiornamenti? ha senso parlare nel 2012 di “comitato scientifico”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mentre mi chiedevo questo ho pensato al confronto tra le voci:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Campo San Giovanni e Paolo: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://venipedia.it/campi/campo-santi-giovanni-e-paolo&quot;&gt;Venipedìa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Campo_Santi_Giovanni_e_Paolo&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;all’apparenza sembra che Venipedìa sia più fornita, ma se parliamo di numero di link viene schiacciata. Se poi aggiungiamo la diversità di licenze:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;venipedìa: CC-By-NC-ND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wikipedia: CC-By-SA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;significa che se devo prendere un’informazione e usarla (per qualsiasi scopo, anche commerciale) non prenderò MAI in considerazione venipedìa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, per farla breve, un po’ di consigli/considerazioni sul perchè anche un’impresa privata ha tutto da guadagnarci ad usare piattaforme wiki:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;il trasferimento delle proprie basi conoscitive permette una maggiore divulgazione del proprio metodo di ricerca e acquisizione rendendolo conosciuto: maggiore è la divulgazione, maggiore è la sua tendenza a diventare standard&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’indicizzazione dei dati su wiki* è potentissima e permette una tracciatura dei dati e l’analisi della loro derivazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;strumenti di web semantico sono già predisposti per estrarre dati da wiki* riducendo di molto eventuali creazioni di applicazioni basate sulla propria base dati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permette un più facile crowdsourcing perchè la maggiore reperibilità dei dati e l’altissimo livello di indicizzazione li pone in cima alle ricerche dei motori di ricerca&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la licenza di wiki*, permettendone l’uso commerciale significa che da quei dati potranno derivare dei prodotti magari concorrenti; tali prodotti però saranno sempre generati dallo stesso ecosistema: più grande è l’ecosistema, più facile la collaborazione piuttosto che la concorrenza (Apple e Google insegnano su entrambi i versanti di metodo di sviluppo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se l’impresa è basata su distribuzione di conoscenza, importare e “curare” le voci di wiki* che interessano è non solo:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;una riduzione della filiera produttiva (voci lavorate o semi lavorate)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un contributo reciproco con gli stessi “clienti” e/o “implementatori” (riduzione della raccolta dati)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;concentrazione dello sviluppo nella selezione e validazione dei dati unita ad una personalizzazione di visualizzazione/consultazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;straordinaria operazione di marketing implicito (il don’t be evil di google) ed esplicito (Invertising di Iabichino insegna, Minimarketing di Diegoli conferma): è la conversazione a fare il successo!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Già dal 2014 la UE obbligherà al rilascio come opendata i risultati di ricerche scientifiche sostenute con fondi europei: quanto manca perchè questo venga esteso a qualsiasi prodotto ottenuto con fondi pubblici?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Questa, di fatto, è openknowledge; inserirla nel proprio modello di business significa trasferire la gestione “settore ricerca e sviluppo” dai “capicentro” (cit. Michele Vianello) alle persone che potranno essere sviluppatori, ricecatori, clienti, evangelist…&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Questo è il futuro anteriore (nel senso che è sempre esistito): change or die&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Piattaforme wiki come somma di openknowledge e crowdsourcing</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/03/30/P-piattaforme-wiki.html"/>
   <updated>2015-03-30T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/03/30/P-piattaforme-wiki</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/piattaforme-wiki-come-somma-di-openknowledge-e-crowdsourcing-d5818e21cffd&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(questo lo scrivevo il 31 ottobre 2012… non so se sia ancora valido…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;paradosso. panico. rimozione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;queste sono state (immagino) le tre fasi di chi era presente allo SMAU di Milano. Fiera dell’Innovazione. Per imprese. Per professionisti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la Fiera di Milano non ha un servizio di wifi pubblico nè libero nè a pagamento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tutti i partecipanti usano compulsivamente il 3G saturandolo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quasi nessuno è connesso&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;molti fanno finta di esserlo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dagli ultimi due punti si deduce che:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Molti di quelli che usano la tecnologia al momento sono “usati” da essa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo strumento, il device, costituisce il nuovo biglietto da visita. Giovani con professioni dai nomi incomprensibili si aggirano con scarpe costose e Mac da 2000 e circa €; neonati iPhone 5 retrocessi a umili telefoni; Galaxy SIII ridotti a semplici televisori… come fai ad ammettere che senza connessione sono simplephone e per niente smartphone. In possesso di umani che li usano associati a Facebook e Twitter senza connessione diventano stupidphone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi accingo ora ad un esercizio comodo, ma — spero — utile: trarre conclusioni!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prima conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: la connessione è IL principio e non il mezzo per il mondo produttivo ed enterprise come le strade, la rete elettrica…! ormai i modelli di business sono basati sui servizi e contribuire all’infrastruttura di trasmissione è un sistema di marketing (se comunicato bene): il social-business nè il maggiore esempio di successo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seconda conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: il modello di business che si stacca dal vettore (hardware e infrastruttura) non ha speranza di sopravvivere; ciò non significa che il modello di business deve escludere la presenza del vettore, ma deve considerarlo per quello che è: portatore di servizi, di dati e di messaggi… di comunicazione. Tolte le aziende che sviluppano macro infrastrutture comunicative (connessioni, reti telefoniche…) tutte le altre possono considerare il “portare” in micro aree derivazioni delle infrastrutture come elemento di marketing (ultimo miglio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terza conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: se la connessione è il vettore, il web è l’insieme dei dati miscelati nella conversazione. Se la conversazione è IL marketing, allora l’analisi comparata della conversazione permette di analizzare le traiettorie dei dati e quindi la sentiment analysis del consumo dei dati stessi da parte delle persone&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quarta conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: gli strumenti connettivi sono soggetti ad un marketing emozionale; chi porta servizi ed una qualsiasi idea di vendita o prodotti deve tenere conto del marketing che porta all’acquisto di quegli strumenti. La sentiment analysis che genera un device deve per forza essere considerata nella promozione del servizio/prodotto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quinta conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: l’innovazione NON esiste finchè non si distinguono i dati dalla conversazione e il loro flusso nei vettori. Analizzare, in assenza di connessione, quali tipi di parole chiave vengono a cadere nel tagcloud potrebbe essere un elemento di valutazione relativo agli interessi delle persone più attive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sesta conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: Manlio Sgalambro nel suo Trattato dell’Empietà capovolge la teologia e la considerazione di Dio, così propongo di capovolgere l’approccio alla tecnologia: effettuare un’analisi in negativo su assenza di connessione in presenza di dataset e di una loro conversazione potrebbe essere una valutazione non pregiudiziale del ROI relativo alla raccolta e diffusione dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Settima conclusione non-definitiva&lt;/strong&gt;: il ROI è un errore se applicato alla PA perchè non è un investimento ma una liberalizzazione (cit. Matteo Brunati). Il ROI deve essere calcolato sul riuso dei dati e la loro derivazione: il ROI, per l’esterno alla PA, è dato dal volume della conversazione.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>#SOD15 è finito viva i dati</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/03/29/P-sod15-finito-viva-dati.html"/>
   <updated>2015-03-29T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/03/29/P-sod15-finito-viva-dati</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/sod15-%C3%A8-finito-viva-i-dati-a9c2f764a75c&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mentre rientro da Bologna, &lt;a href=&quot;https://mobile.twitter.com/simonecortesi&quot;&gt;Simone&lt;/a&gt; mi riporta una frase di Birdman&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;la popolarità è la sorella zoccola del prestigio&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;e mi chiedo quanto prestigio si sia spremuto in questi tre anni da persone che si sono dedicate all’introduzione e all’applicazione di distribuzioni aperte dei dati e del loro conseguente riuso. Ho molti flash di questi giorni, perché sono un autentico frullatore, ma mi sono rimasti impressi alcuni elementi.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Alessandra Poggiani che interviene al raduno dando tempiste di azioni dell’AGID che dirige e il giorno dopo si dimette&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le competenze sono molte e stratificate ma non hanno ancora un valore strategico nel comparto aziendale (sia esso pubblico o privato) che abbia anche un valore di mercato percepito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a causa del punto 2 si è ancora nella fase “gli opendata sono belli e potreste fare…” quando in tre anni dovremmo ragionare su quanti comparti aziendali e pubblici hanno incardinato le loro attività&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;in genere le questioni che si sono dibattute a #SOD15 sono state sugli strumenti per risolvere delle azioni piuttosto che sui metodi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;interi comparti del digitale sono ancora esclusi dai riusi dei dati aperti (creativi, ricercatori, editori)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gli “informatici” vivono nelle loro bolle di codice, ma raramente qualcuno prova ad entrare nelle loro bolle con richieste di applicazioni disposti all’ascolto. Generalmente si considera il “tecnico” un erogatore passivo di risposte che sono considerate di default degli arcani&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;più le persone sono abilitate agli strumenti di riuso, meno hanno dei contesti su cui applicare questi strumenti. Viceversa la progettualità dei “non-tecnici” non riesce a produrre dei reali calcoli di budget per i progetti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;in tre anni la presenza delle aziende a sostegno del raduno non è aumentata e negli ultimi due anni solo Telecom ha contribuito in maniera “forte” mettendo a disposizione la sede del &lt;a href=&quot;http://www.wcap.tim.it/it/acceleratori/bologna&quot;&gt;#WCAP&lt;/a&gt; di Bologna (quest’anno &lt;a href=&quot;http://www.eng.it/eventi/dettaglio.dot?inode=b97bab52-850e-483d-8ef0-3603a42a8546&amp;amp;typeRel=eventi&amp;amp;annoSel=2015&amp;amp;luogo=&amp;amp;testo=&amp;amp;anno=&amp;amp;com.dotmarketing.htmlpage.language=3&quot;&gt;Enginering&lt;/a&gt; ha contribuito con il noleggio delle sedie)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;in tutto questo riprendo la citazione iniziale:
alcuni nel nostro piccolo mondo hanno acquisito notorietà,
altri sono stati ripagati con la notorietà
molti hanno un notevole prestigio ma non viene considerato come valore ma come “contributo”
io personalmente mi sono stancato di “aiutare” realtà che finora ci hanno guardato come “abbellimenti” alle solite procedure.
Mi sono stancato del probono che non viene usato come strumento per valutare sul campo le competenze e assumerle di conseguenza.
Resta il fatto che voglio bene a chiunque sia venuto a #SOD15: ho trovato molti amici che mi hanno fatto crescere e diventare più analitico e attento alla realtà.
Soffro che molti di questi non vengano visti come eccellenti professionisti da applicare in ruoli cardine.
M’incazzo che molti modelli di business usino il &lt;a href=&quot;https://aralbalkan.com/notes/the-orwellian-doublethink-of-open-data-when-closed-is-open/&quot;&gt;termine open come cipria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fronte di queste (presuntuose) sentenze, voglio comunque ringraziare questa bella sandbox e “ritirarmi” dalla gestione dell’&lt;a href=&quot;https://mobile.twitter.com/spaghetti_folks&quot;&gt;account Twitter&lt;/a&gt; che ho tenuto in questi anni, assieme alle mie cazzatine video, perché è “tempo di andare”. Dal 30 marzo 2015 parte una fase della mia vita che è determinata proprio da Spaghetti Open Data: con altri amici cercheremo di portare avanti una &lt;a href=&quot;http://opensensorsdata.it/&quot;&gt;startup&lt;/a&gt; che vuole incardinarsi proprio su un &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Open_business&quot;&gt;open business model&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; che promuove e riuso i dati aperti e che riusciremo ad aprire.
Ci mettiamo nella condizione di cavie per vedere se in questi anni i pensieri e i progetti erano solo velleità di idealisti, oppure sono dei modelli produttivi efficaci ed efficienti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie Spaghettari&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ci stiamo connettendo</title>
   <link href="http://www.osd.tools/2015/02/20/P-ci-stiamo-connettendo.html"/>
   <updated>2015-02-20T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://www.osd.tools/2015/02/20/P-ci-stiamo-connettendo</id>
   <author>luca</author>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/opensensorsdata-review/ci-stiamo-connettendo-e3683696e115&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fa fa-medium&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; pubblicato in &lt;strong&gt;osd review&lt;/strong&gt; su Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-come-lo-stiamo-facendo&quot;&gt;e come lo stiamo facendo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da quando abbiamo lanciato la splash page (erano i primi di gennaio 2015) i lavori sono andati avanti molto velocemente.
Innanzitutto ci piace dire come stiamo lavorando e con cosa.
La prima cosa evidente è che lo spirito che ci muove è il riuso e il recupero di tutto ciò che di buono possiamo trovare nelle soluzioni aperte.
Github&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi il fondamentale Github che ci accompagna da quasi un anno. Già eravamo sostenitori forsennati degli strumenti di versioning e di diff, ma con Github abbiamo (e lo stiamo apprezzando) una componente di comunità e social che in genere il codice esclude.
Di fatto senza Github lo stesso sito in produzione sarebbe stato (quasi) impossibile. Il sito, appunto.
Noi dobbiamo ringraziare &lt;a href=&quot;&quot;&gt;Travis Neilson&lt;/a&gt; e il suo fenomenale &lt;a href=&quot;http://www.youtube.com/playlist?list=PLqGj3iMvMa4KQZUkRjfwMmTq_f1fbxerI&quot;&gt;StartKit&lt;/a&gt;: dal repository su Github ci si scarica il sito in jekyll e… have code time!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jekyll&quot;&gt;Jekyll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jekyll… cosa sia lo lasciamo scoprire a quelli che si sono lasciati intimorire da alcune spigolosità, ma per convincervi lasciamo la parola al Dottor Blaster (benvenuto e setting dei dns per il custom domain). Noi ci stiamo divertendo un sacco, soprattutto perché il linguaggio markdown (quei file strani che finiscono con .md) consente di visualizzare praticamente qualsiasi script in javascript.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosa-vogliamo-fare&quot;&gt;Cosa vogliamo fare&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Principalmente con questi due aggeggi vogliamo fare in modo di rendere comoda e semplice l’esperienza per tutti quelli che:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;costruiscono sensori&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hanno bisogno di dati in tempo reale (di qualsiasi contesto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;quelli che vogliono sperimentare cose legate al famigerato “IoT”, ovvero Internet delle Cose&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;perch-lo-vogliamo-fare&quot;&gt;Perchè lo vogliamo fare&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Perché più che parlare (o scrivere) ci piace applicare e per farlo abbiamo deciso la strada più difficile, ma sicuramente più interessante e complessa: creare una startup innovativa. Stiamo scoprendo e imparando un sacco di cose sia burocratiche che tecniche. La nostra fortuna è che abbiamo tanti amici che ci s(u)opportano e per questo ci sentiamo rassicurati.
per tutto il resto, vi racconteremo le nostre “avventure” a voi che ci vorrete accompagnare. Chi vi scrive è luca, ma chi ci lavora siamo in 4… ma per ora vi abbiamo già annoiato a voi due poveri “sopporter”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;alla prossima&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;have fun!&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
